[
  {
    "questionNum": 45001,
    "questionText": " പട്ടാളക്കാർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ശ്വേതരക്താണുക്കൾ? ",
    "answerText": " ന്യൂട്രോഫിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45002,
    "questionText": " ശ്വാസകോശത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം ? ",
    "answerText": " പ്ളൂറോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 45003,
    "questionText": " പേശീക്ളമത്തിന് കാരണമാകുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " ലാക്ടിക് അമ്ളം "
  },
  {
    "questionNum": 45004,
    "questionText": " ഹൃദയമിടിപ്പ് ഒരു മിനിട്ടിൽ ശരാശരി 100-ൽ കൂടുന്ന അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " ടാക്കി കാർഡിയ "
  },
  {
    "questionNum": 45005,
    "questionText": " കോശങ്ങളിലെ ആത്മഹത്യാസഞ്ചികൾ? ",
    "answerText": " ലൈസോസോം "
  },
  {
    "questionNum": 45006,
    "questionText": " ഹെപ്പാരിൻ ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " കരൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45007,
    "questionText": " ആമാശയത്തിലെ ദഹനപ്രക്രിയയ്ക്ക് അനുയോജ്യമായ രീതിയിൽ പിഎച്ച്നിയന്ത്രിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോക്ളോറിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45008,
    "questionText": " വൈറസ് എന്ന ലാറ്റിൻ പദത്തിനർത്ഥം? ",
    "answerText": " വിഷം. "
  },
  {
    "questionNum": 45009,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെ അന്തരീക്ഷത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള അപൂർവ വാതകം? ",
    "answerText": " ആർഗൺ "
  },
  {
    "questionNum": 45010,
    "questionText": " ഉത്തരാർദ്ധ ഗോളത്തിൽ ഏറ്റവും ദൈർഘ്യം കൂടിയ രാത്രി അനുഭവപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഡിസംബർ 22 "
  },
  {
    "questionNum": 45011,
    "questionText": " ചുവപ്പ് ഗ്രഹം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ചൊവ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 45012,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ രണ്ടാമത്തെ ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " ന്യൂ ഗിനിയ "
  },
  {
    "questionNum": 45013,
    "questionText": " ആകെ സമുദ്രവിസ്തീർണത്തിന്റെ എത്ര ശതമാനമാണ് പസഫിക് സമുദ്രം ഉൾക്കൊള്ളുന്നത്? ",
    "answerText": 30
  },
  {
    "questionNum": 45014,
    "questionText": " ആസ്ട്രേലിയയെയും താസ്മാനിയെയും വേർതിരിക്കുന്ന കടലിടുക്ക് ? ",
    "answerText": " ബാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45015,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ മഹാസമുദ്രത്തിലെ ഏറ്റവും ആഴം കൂടിയ ഗർത്തം? ",
    "answerText": " ഡയമന്റിന "
  },
  {
    "questionNum": 45016,
    "questionText": " വിക്ടോറിയ തടാകത്തിൽ നിന്ന് ഉത്ഭവിക്കുന്ന നദി? ",
    "answerText": " നൈൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45017,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ വെള്ളച്ചാട്ടം? ",
    "answerText": " സാൾട്ടോ ഏഞ്ചൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45018,
    "questionText": " കരീബിയൻ കടലിലെ ഏറ്റവും വലിയ ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " ക്യൂബ "
  },
  {
    "questionNum": 45019,
    "questionText": " ഏറ്റവും വിസ്തൃതമായ തടപ്രദേശമുള്ള നദി? ",
    "answerText": " ആമസോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 45020,
    "questionText": " ജനസംഖ്യയിൽ രണ്ടാം സ്ഥാനത്തുള്ള ഏഷ്യൻ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45021,
    "questionText": " ഭൂമിയും ചന്ദ്രനുമായുള്ള അകലം കിലോമീറ്ററാണ്? ",
    "answerText": 3.84
  },
  {
    "questionNum": 45022,
    "questionText": " മരതകദ്വീപ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത? ",
    "answerText": " അയർലാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45023,
    "questionText": " ഇന്ത്യ - ബംഗ്ളാദേശ് - മ്യാൻമർ അതിർത്തിയിലൂടെ കടന്നുപോകുന്ന പർവതനിര? ",
    "answerText": " പട്‌കായ് "
  },
  {
    "questionNum": 45024,
    "questionText": " നേപ്പാളിൽ എവറസ്റ്റ് കൊടുമുടി അറിയപ്പെടുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " സഗർമാത "
  },
  {
    "questionNum": 45025,
    "questionText": " ഏറ്റവും വീതി കൂടിയ വെള്ളച്ചാട്ടമായ ഖോൺ ഏത് രാജ്യത്താണ്? ",
    "answerText": " ലാവോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45026,
    "questionText": " ഏറ്റവും തണുപ്പ് കൂടിയ സമുദ്രം? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക് "
  },
  {
    "questionNum": 45027,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ദൂരം കര അതിർത്തിയുള്ള രാജ്യം ? ",
    "answerText": " ചൈന. "
  },
  {
    "questionNum": 45028,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സർക്കാരിന്റെ ആദ്യത്തെ വൃക്ഷമിത്ര പുരസ്കാരത്തിന് അർഹയായത്? ",
    "answerText": " സുഗതകുമാരി "
  },
  {
    "questionNum": 45029,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ഗംഗ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഭാരതപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 45030,
    "questionText": " കുടുംബശ്രീ വഴി നടപ്പാക്കിയ ജൈവ പാട്ടക്കൃഷി സമ്പ്രദായം? ",
    "answerText": " ഹരിതശ്രീ "
  },
  {
    "questionNum": 45031,
    "questionText": " കേരളം വളരുന്നു രചിച്ചതാര് ? ",
    "answerText": " പാലാ നാരായണൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 45032,
    "questionText": " ഷൊർണ്ണൂരിൽ നിന്ന് ഇഎംഎസ് ആരംഭിച്ച പത്രം? ",
    "answerText": " പ്രഭാതം "
  },
  {
    "questionNum": 45033,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും പഴക്കം ചെന്ന തേക്കുതോട്ടം കേരളത്തിലെ ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 45034,
    "questionText": " കേരള കോൺഗ്രസ് സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.എം. ജോർജ് "
  },
  {
    "questionNum": 45035,
    "questionText": " 1917ൽ സമസ്ത കേരള സഹോദരസംഘം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ. അയ്യപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45036,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ നിസ്സഹകരണ പ്രസ്ഥാനത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " എ.കെ. പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 45037,
    "questionText": " പോളനാട് എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പ്രദേശം? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 45038,
    "questionText": " എംപിഭട്ടതിരിപ്പാടിന്റെ തൂലികാനാമം? ",
    "answerText": " പ്രേംജി "
  },
  {
    "questionNum": 45039,
    "questionText": " കേരള ഇൻലാൻഡ് നാവിഗേഷൻ കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കൊച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 45040,
    "questionText": " ഭാർഗവീനിലയം എന്ന സിനിമയുടെ കഥ ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " വൈക്കം മുഹമ്മദ് ബഷീർ "
  },
  {
    "questionNum": 45041,
    "questionText": " കോശത്തിലെ ട്രാഫിക് പൊലീസ് ? ",
    "answerText": " ഗോൾഗി വസ്തുക്കൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45042,
    "questionText": " മൂർഖൻ പാമ്പിന്റെ വിഷം ബാധിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " നാഡീവ്യവസ്ഥ "
  },
  {
    "questionNum": 45043,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ സാധാരണ ഊഷ്മാവ്? ",
    "answerText": " 37 ഡിഗ്രി "
  },
  {
    "questionNum": 45044,
    "questionText": " സ്റ്റെന്റ് ചികിത്സയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട അവയവം? ",
    "answerText": " ഹൃദയം. "
  },
  {
    "questionNum": 45045,
    "questionText": " ചന്ദ്രയാൻ 1 വിക്ഷേപിക്കപ്പെട്ടതെന്ന്? ",
    "answerText": " 2008 ഒക്ടോബർ 22 "
  },
  {
    "questionNum": 45046,
    "questionText": " വിക്രമാംഗദേവചരിതം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബിൽഹണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45047,
    "questionText": " കഴിഞ്ഞ കാലം ആരുടെ ആത്മകഥയാണ് ? ",
    "answerText": " കെ.പി. കേശവമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45048,
    "questionText": " തരിസാപ്പള്ളി ശാസനം പുറപ്പെടുവിച്ച കുലശേഖര രാജാവ്? ",
    "answerText": " സ്ഥാണുരവിവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45049,
    "questionText": " എന്താണ് വെനസ്ട്രാഫോബിയ‌? ",
    "answerText": " സുന്ദരികളായ സ്ത്രീകളെ ഭയക്കുന്ന രോഗം "
  },
  {
    "questionNum": 45050,
    "questionText": " ദയാവധം നടപ്പിലാക്കിയ ആദ്യ രാജ്യം? ",
    "answerText": " നെതർലൻഡ്സ് (ഹോളണ്ട്) "
  },
  {
    "questionNum": 45051,
    "questionText": " ബക്കിങ്ങാം പാലസ് ആരുടെ ഔദ്യോഗിക വസതിയാണ്? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടീഷ് രാജ്ഞി "
  },
  {
    "questionNum": 45052,
    "questionText": " നാഷണൽ അക്കാദമി ഒഫ് ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " വഡോദര "
  },
  {
    "questionNum": 45053,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ തവണ ഏഷ്യൻ ഗെയിംസിന് വേദിയായ നഗരം? ",
    "answerText": " ബാങ്കോക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45054,
    "questionText": " ബ്രഹ്മോസ് മിസൈൽ ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങളുടെ സംയുക്ത സംരംഭമാണ് ? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ - റഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45055,
    "questionText": " കിഴക്കനേഷ്യൻ കടുവകൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹോങ്കോങ്, തായ്‌വാൻ, സിംഗപ്പൂർ, ദക്ഷിണ കൊറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 45056,
    "questionText": " കുട്ടികളുടെ വിദ്യാഭ്യാസ അവകാശ നിയമം ഇന്ത്യയിൽ നിലവിൽ വന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": " 2010 ഏപ്രിൽ ഒന്നിന് "
  },
  {
    "questionNum": 45057,
    "questionText": " കുമ്മാട്ടി എന്ന മലയാള ചലച്ചിത്രം സംവിധാനം ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " ജി. അരവിന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45058,
    "questionText": " 1961ൽ ഇടുക്കി ജില്ലയിൽ നടന്ന അമരാവതി സത്യാഗ്രഹം നയിച്ചത്? ",
    "answerText": " എ.കെ. ഗോപാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45059,
    "questionText": " ധൻപത് റായ് ശ്രീവാസ്തവ എതു പേരിലാണ് പ്രസിദ്ധി നേടിയിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " മുൻഷി പ്രേംചന്ദ് "
  },
  {
    "questionNum": 45060,
    "questionText": " മഹാത്മാഗാന്ധി ഏതു വർഷമാണ് ദക്ഷിണാഫ്രിക്കയിലെത്തിയത് ? ",
    "answerText": 1893
  },
  {
    "questionNum": 45061,
    "questionText": " അയോദ്ധ്യ ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " സരയൂ "
  },
  {
    "questionNum": 45062,
    "questionText": " ഇസങ്ങൾക്കപ്പുറം എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എസ്. ഗുപ്തൻനായർ "
  },
  {
    "questionNum": 45063,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പൂർണമായും വൈദ്യുതീകരിച്ച ആദ്യ പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " കണ്ണാടി "
  },
  {
    "questionNum": 45064,
    "questionText": " കരിമ്പ് ഗവേഷണകേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മേനോൻപാറ (ചിറ്റൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 45065,
    "questionText": " ചീവീടുകൾ ഇല്ലാത്ത കേരളത്തിലെ ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " സൈലന്റ് വാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45066,
    "questionText": " സൈലന്റ് വാലിയുടെ പ്രത്യേകത തിരിച്ചറിഞ്ഞ ബ്രിട്ടീഷുകാരൻ? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് വൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45067,
    "questionText": " വിവാദമായ പാത്രക്കടവ് പദ്ധതിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട നദി? ",
    "answerText": " കുന്തിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 45068,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ കാറ്റാടിപ്പാടം? ",
    "answerText": " കഞ്ചിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 45069,
    "questionText": " പ്ളാച്ചിമടയുടെ സമരനായിക? ",
    "answerText": " മയിലമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45070,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സർക്കാർ ആട് ഫാം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " അട്ടപ്പാടി "
  },
  {
    "questionNum": 45071,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ ഓർഗാനിക് ബ്ളോക്ക് പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ആലത്തൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45072,
    "questionText": " തുഞ്ചത്ത് രാമാനുജൻ എഴുത്തച്ഛൻ സമാധിയായ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ചിറ്റൂരിലെ ഗുരുമഠം "
  },
  {
    "questionNum": 45073,
    "questionText": " പാലക്കാട് കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ച മൈസൂർ സുൽത്താൻ? ",
    "answerText": " ഹൈദരാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45074,
    "questionText": " മലബാർ സിമന്റ്സ് സ്ഥാപിച്ചിരിക്കുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " വാളയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45075,
    "questionText": " അർദ്ധകാശി എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " കൽപ്പാത്തി വിശ്വനാഥക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 45076,
    "questionText": " വിടിഭട്ടതിരിപ്പാടിന്റെ ജന്മസ്ഥലം ? ",
    "answerText": " മേഴത്തൂർ (പാലക്കാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 45077,
    "questionText": " പാലക്കാടിന്റെ കഥാകാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഒ. വി. വിജയൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45078,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനാ നിർമ്മാണ സമിതിയിൽ അംഗമായിരുന്ന മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " അമ്മുസ്വാമിനാഥൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45079,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡന്റായ ഏക മലയാളി? ",
    "answerText": " സർ സി. ശങ്കരൻനായർ. "
  },
  {
    "questionNum": 45080,
    "questionText": " രണ്ട് സംസ്ഥാനങ്ങളുമായി അതിർത്തി പങ്കിടുന്ന കേരളത്തിലെ ഏക താലൂക്ക്? ",
    "answerText": " സുൽത്താൻ ബത്തേരി "
  },
  {
    "questionNum": 45081,
    "questionText": " ദക്ഷിണ വാരാണസി എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " കൊട്ടിയൂർ ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 45082,
    "questionText": " സംസ്ഥാന കശുഅണ്ടി ഗവേഷണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ആനക്കയം "
  },
  {
    "questionNum": 45083,
    "questionText": " വിനോദസഞ്ചാരകേന്ദ്രമായ പാതിരാമണൽ ദ്വീപ് ഏത് കായലിലാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?‌ ",
    "answerText": " വേമ്പനാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 45084,
    "questionText": " വയനാടിനെ മൈസൂരുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ചുരം? ",
    "answerText": " താമരശേരി ചുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45085,
    "questionText": " വിദ്യാരംഭം കുറിക്കലിന് പ്രസിദ്ധമായ ദക്ഷിണ മൂകാംബിക എന്നറിയപ്പെടുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " പനച്ചിക്കാട് സരസ്വതി ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 45086,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സമ്പൂർണ സാക്ഷരത കൈവരിച്ച ആദ്യത്തെ ജില്ലയായി എറണാകുളം പ്രഖ്യാപിക്കപ്പെട്ടതെന്ന്? ",
    "answerText": 1990
  },
  {
    "questionNum": 45087,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പ്രഥമ സ്വാശ്രയ സർവകലാശാലയായ നാഷണൽ യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഒഫ് അഡ്വാൻസ്‌ഡ് ലീഗൽ സ്റ്റഡീസിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കലൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45088,
    "questionText": " ഇടുക്കിയിലെ തേക്കടിക്കടുത്തായി പെരിയാർ വന്യജീവി സങ്കേതത്തിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " മംഗളാദേവി കണ്ണകി ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 45089,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ജനസംഖ്യ കുറഞ്ഞ പഞ്ചായത്തായ കേരളത്തിലെ ഏക ആദിവാസി പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ഇടമലക്കുടി "
  },
  {
    "questionNum": 45090,
    "questionText": " സംസ്ഥാനത്ത് ജനസംഖ്യ ഏറ്റവും കൂടിയ പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " താനൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45091,
    "questionText": " കേരള ബാംബു കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അങ്കമാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45092,
    "questionText": " എറണാകുളം ജില്ലയിലെ മലയാറ്റൂർ റിസർവ് വനമേഖലയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " തട്ടേക്കാട് പക്ഷിസങ്കേതം "
  },
  {
    "questionNum": 45093,
    "questionText": " കൊച്ചിയിൽ സ്ഥാപിതമായ കണ്ടയിനർ ട്രാൻസ്‌ഷിപ്പ്‌മെന്റ് ടെർമിനൽ? ",
    "answerText": " വല്ലാർപാടം "
  },
  {
    "questionNum": 45094,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ടൂറിസം പൊലീസ് സ്റ്റേഷൻ? ",
    "answerText": " ഫോർട്ട് കൊച്ചി പൊലീസ് സ്റ്റേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45095,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഭൂഗർഭ വൈദ്യുത നിലയം? ",
    "answerText": " മൂലമറ്റം പവർഹൗസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45096,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ശിശുസൗഹൃദ ജില്ലയായി പ്രഖ്യാപിക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45097,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ നഗരസഭകൾ, ഏറ്റവും കൂടുതൽ താലൂക്കുകൾ എന്നിവയുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45098,
    "questionText": " എറണാകുളം ജില്ലയുടെ ഭരണകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " കാക്കനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45099,
    "questionText": " പാലക്കാട് കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ഹൈദരാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45100,
    "questionText": " നെടിയിരുപ്പുസ്വരൂപം എന്നറിയപ്പെട്ട രാജവംശം? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 45101,
    "questionText": " തുറമുഖ നഗരമായ കോഴിക്കോടിന്റെ അധിപനാകയാൽ സാമൂതിരി വിളിക്കപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " പൂന്തുറക്കോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45102,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ കൊടിയടയാളം? ",
    "answerText": " പുലി "
  },
  {
    "questionNum": 45103,
    "questionText": " നമ്പൂതിരി സ്ത്രീകളുടെ സദാചാര ഭംഗത്തെപ്പറ്റി നടത്തിയിരുന്ന വിചാരണ? ",
    "answerText": " സ്മാർത്തവിചാരം "
  },
  {
    "questionNum": 45104,
    "questionText": " സാമൂതിരി കുടുംബത്തിലെ സ്ത്രീകൾക്ക് നൽകപ്പെട്ടിരുന്ന പേരുകൾ? ",
    "answerText": " ശ്രീദേവി, മഹാദേവി "
  },
  {
    "questionNum": 45105,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ നാവികസേനയുടെ നായകൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " കുഞ്ഞാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45106,
    "questionText": " പതിനെട്ടരക്കവികളിൽ മലയാള കവിയെന്ന നിലയിൽ കീർത്തി നേടിയത്? ",
    "answerText": " പുനം നമ്പൂതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45107,
    "questionText": " കൃഷ്ണനാട്ടം എന്ന നൃത്തനാടകം സംവിധാനം ചെയ്ത സാമൂതിരി? ",
    "answerText": " മാനവേദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45108,
    "questionText": " കോട്ടയ്ക്കൽ കോട്ട (മരയ്ക്കാർ കോട്ട) നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " കുഞ്ഞാലി മൂന്നാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45109,
    "questionText": " ഏത് ഉടമ്പടികളുടെ ഫലമായാണ് ടിപ്പുസുൽത്താൻ മലബാർ ബ്രിട്ടീഷുകാർക്ക് വിട്ടുകൊടുത്തത്? ",
    "answerText": " 1792-ലെ ശ്രീരംഗപട്ടണം ഉടമ്പടികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45110,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ വിവരണങ്ങളിൽ കോലത്തിരി ഏത് പേരിലാണ് പരാമർശിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " കോലസ്തി "
  },
  {
    "questionNum": 45111,
    "questionText": " ആറങ്ങോട്ട് സ്വരൂപം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " വള്ളുവനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45112,
    "questionText": " താനൂർ സ്വരൂപം എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " വെട്ടത്തുനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45113,
    "questionText": " ഇന്നത്തെ വടകര താലൂക്കിലെ പ്രദേശങ്ങൾ ഉൾപ്പെട്ടിരുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " കടത്തനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45114,
    "questionText": " കോട്ടയം രാജാക്കന്മാരുടെ കുടുംബ ദേവതയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " ശ്രീപോർക്കലീ ഭഗവതി "
  },
  {
    "questionNum": 45115,
    "questionText": " അറയ്ക്കൽ രാജവംശത്തിലെ വനിതാ ഭരണാധികാരികൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " അറയ്ക്കൽ ബീവി "
  },
  {
    "questionNum": 45116,
    "questionText": " മാമാങ്ക ആഘോഷം നടന്നിരുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരുനാവായ (മലപ്പുറം ജില്ല) "
  },
  {
    "questionNum": 45117,
    "questionText": " വള്ളുവക്കോനാതിരിയെ തോല്പിച്ച് സാമൂതിരി മാമാങ്കത്തിന്റെ രക്ഷാപുരുഷസ്ഥാനം നേടിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1306
  },
  {
    "questionNum": 45118,
    "questionText": " ഒന്നാമത്തെ പഴശ്ശിവിപ്ളവം നടന്ന കാലഘട്ടം? ",
    "answerText": " 1793 - 1797"
  },
  {
    "questionNum": 45119,
    "questionText": " പഴശ്ശിരാജ ജീവാർപ്പണം ചെയ്തതെന്ന് ? ",
    "answerText": " 1805 നവംബർ 30. "
  },
  {
    "questionNum": 45120,
    "questionText": " ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ് ഹംപി?  ",
    "answerText": " തുംഗഭദ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45121,
    "questionText": " ബൃന്ദാവൻ എക്സ്‌പ്രസ് ബംഗളൂരുവിനെ ഏത് നഗരവുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ചെന്നൈ "
  },
  {
    "questionNum": 45122,
    "questionText": " ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് സുൽത്താൻപുർ പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 45123,
    "questionText": " ഏതിനാണ് കാംബെ പ്രസിദ്ധി നേടിയിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " പെട്രോളിയം "
  },
  {
    "questionNum": 45124,
    "questionText": " ഹൈദരാബാദിനെ ഏത് നഗരവുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ട്രെയിനാണ് ചാർമിനാർ എക്സ്‌പ്രസ്? ",
    "answerText": " ചെന്നൈ "
  },
  {
    "questionNum": 45125,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ഭരണപ്രദേശത്ത് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ഏക മേജർ തുറമുഖം? ",
    "answerText": " പോർട്ട് ബ്ളെയർ "
  },
  {
    "questionNum": 45126,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ഒരു വെള്ളപ്പൊക്ക മുന്നറിയിപ്പ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്ന നഗരം? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45127,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഫുട്ബാളിന്റെ മെക്ക എന്നറിയപ്പെടുന്ന നഗരം? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45128,
    "questionText": " എല്ലാ വോട്ടർമാർക്കും ഐഡന്റിറ്റി കാർഡ് നൽകിയ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 45129,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സൈബർ പൊലീസ് സ്റ്റേഷൻ സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": " ബംഗളൂരു "
  },
  {
    "questionNum": 45130,
    "questionText": " നന്ദാദേവി ദേശീയോദ്യാനം ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45131,
    "questionText": " ജീവനുള്ള കോശങ്ങളെ ആദ്യമായി നീരീക്ഷിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ല്യുവൻ ഹുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45132,
    "questionText": " സസ്യകോശഭിത്തി നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്ന പദാർത്ഥം? ",
    "answerText": " സെല്ലുലോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45133,
    "questionText": " പ്രോകാരിയോട്ടിന് ഉദാഹരണമാണ്? ",
    "answerText": " ബാക്ടീരിയ "
  },
  {
    "questionNum": 45134,
    "questionText": " കോശത്തിലെ പവർ ഹൗസ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മൈറ്റോ കോൺഡ്രിയ "
  },
  {
    "questionNum": 45135,
    "questionText": " പച്ച് മർഹി സുഖവാസ കേന്ദ്രം ഏത് സംസ്ഥാനത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " മദ്ധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 45136,
    "questionText": " കപ്പലുകളുടെ ശ്മശാനം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗുജറാത്തിലെ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " അലാങ് "
  },
  {
    "questionNum": 45137,
    "questionText": " സസ്യങ്ങൾക്ക് പച്ചനിറംകൊടുക്കുന്ന പ്ളാസ്റ്റിഡ് ? ",
    "answerText": " ക്ളോറോപ്ളാസ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45138,
    "questionText": " തെങ്ങിൻ ചിരട്ട നിർമ്മിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന സസ്യകല? ",
    "answerText": " സ്ക്ളീറൻ കൈമ "
  },
  {
    "questionNum": 45139,
    "questionText": " ജലവും ലവണങ്ങളും വഹിക്കുന്ന സസ്യകല? ",
    "answerText": " സൈലം. "
  },
  {
    "questionNum": 45140,
    "questionText": " കോഴിക്കോട്ട് രാജാക്കന്മാർ അറിയപ്പെട്ടത് ? ",
    "answerText": " സാമൂതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45141,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ കിരീടധാരണച്ചടങ്ങ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അരിയിട്ടുവാഴ്ച "
  },
  {
    "questionNum": 45142,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ പീരങ്കിപ്പടയുടെ മേധാവി? ",
    "answerText": " വെടിക്കുരുക്കൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45143,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് രേഖകളിൽ പൈച്ചി​ രാജ കൊട്ട്യോള് രാജ എന്നി​ങ്ങനെ വി​ശേഷി​പ്പി​ക്കപ്പെട്ടത് ? ",
    "answerText": " പഴശ്ശി​രാജ "
  },
  {
    "questionNum": 45144,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ ആയുധാചാര്യൻ അറിയപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " ധർമോത്തുപണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 45145,
    "questionText": " പതിനെട്ടരക്കവികൾ ഏത് സാമൂതിരിയുടെ വിദ്വത് സദസിനെ യാണ് അലങ്കരിച്ചിരുന്നത്? ",
    "answerText": " മാനവിക്രമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45146,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ സംരക്ഷണത്തിൽ കോഴിക്കോട്ടെ ഏത് ക്ഷേത്രത്തിൽ വച്ചാണ് രേവതി പട്ടത്താനം നടന്നിരുന്നത്? ",
    "answerText": " തളി ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 45147,
    "questionText": " 1531-ൽ പോർച്ചുഗീസുകാർ നിർമ്മിച്ച കോട്ട? ",
    "answerText": " ചാലിയം കോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 45148,
    "questionText": " ബോംബെ പ്രവിശ്യയിൽ നിന്ന് മലബാറിനെ മദ്രാസ് പ്രവിശ്യയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1800
  },
  {
    "questionNum": 45149,
    "questionText": " കോലത്തുനാട്ടിലെ ഭരണാധികാർ അറിയപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " കോലത്തിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45150,
    "questionText": " വള്ളുവനാട് രാജാവ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " വള്ളുവക്കോനാതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45151,
    "questionText": " വെട്ടത്തുനാട്ടിലെ ഒരു രാജാവ് കഥകളിയിൽ നടപ്പിലാക്കിയ പരിഷ്കാരങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " വെട്ടത്തു സമ്പ്രദായം "
  },
  {
    "questionNum": 45152,
    "questionText": " സംസ്കൃത ഭാഷയിൽ കടത്തനാട് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " ഘടോൽക്കചക്ഷിതി "
  },
  {
    "questionNum": 45153,
    "questionText": " അറയ്ക്കൽ രാജവംശത്തിലെ പുരുഷ ഭരണാധികാരി അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " ആലി രാജാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 45154,
    "questionText": " മാമാങ്കം എത്ര ദിവസങ്ങളിലായാണ് ആഘോഷിക്കപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": 28
  },
  {
    "questionNum": 45155,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ നേതൃത്വത്തിൽ മാമാങ്കം നടക്കവെ ഏത് ഭരണാധികാരിയാണ് തിരുനാവായിലേക്ക് ചാവേറുകളെ അയച്ചിരുന്നത്? ",
    "answerText": " വള്ളുവക്കോനാതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45156,
    "questionText": " ആരുടെ ആക്രമണത്തെ തുടർന്നാണ് മാമാങ്കം നിലച്ചത്? ",
    "answerText": " ഹൈദരലി (മൈസൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 45157,
    "questionText": " രണ്ടാമത്തെ പഴശ്ശിവിപ്ളവം നടന്ന കാലഘട്ടം? ",
    "answerText": " 1800 - 1805"
  },
  {
    "questionNum": 45158,
    "questionText": " കലാപകാരിയാണെങ്കിലും അദ്ദേഹം ഈ രാജ്യത്തെ മുറപ്രകാരമുള്ള ഒരു നാടുവാഴിയാണ്ഒരു പരാജിത ശത്രുവെന്നതിനെക്കാൾ ആ നിലയിൽ വേണം അദ്ദേഹത്തെ കണക്കാക്കാൻ: പഴശ്ശിരാജയ്ക്കെതിരെ പട നയിച്ച തലശേരി സബ് കളക്ടറുടെ വാക്കുകളാണ് ഇത്അദ്ദേഹത്തിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " തോമസ് ഹാർവേ ബാബർ. "
  },
  {
    "questionNum": 45159,
    "questionText": " സാമൂതിരിയെപ്പറ്റി ആദ്യമായി പരാമർശിച്ച വിദേശ സഞ്ചാരി? ",
    "answerText": " ഇബൻ ബത്തൂത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45160,
    "questionText": " മലയ്ക്കും കടലിനും ഇടയ്ക്കുള്ള രാജ്യത്തിന്റെ അധിനായകൻ എന്നർത്ഥത്തിൽ സാമൂതിരി സ്വീകരിച്ച ബിരുദം? ",
    "answerText": " കുന്നലക്കോനാതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45161,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ മുന്നേറ്റം തടയുന്നതിനായി മൈസൂരിലെ ഹൈദർ അലിയെ മലബാറിലേക്ക് ക്ഷണിച്ചത്? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് രാജാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 45162,
    "questionText": " സാമൂതിരുടെ പ്രധാനമന്ത്രിമാരിൽ പ്രമുഖൻ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മങ്ങാട്ടച്ചൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45163,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് രാജവംശത്തിലെ യുവരാജാവ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " ഏറാൾപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45164,
    "questionText": " താന്ത്രികവിധികളെയും ക്ഷേത്ര വാസ്തുവിദ്യയെയും അധികരിച്ച് ചേന്നാസ് നാരായണൻ നമ്പൂതിരി രചിച്ച ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " തന്ത്രസമുച്ചയം "
  },
  {
    "questionNum": 45165,
    "questionText": " സാമൂതിരിയുടെ കണ്ഠത്തിലേക്ക് നീട്ടിയ പീരങ്കി എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ചാലിയം കോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 45166,
    "questionText": " കുഞ്ഞാലി നാലാമനെയും അനുചരരെയും പോർച്ചുഗീസുകാർ വധിച്ചത് എവിടെ വച്ചായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 45167,
    "questionText": " 12-ാം ശതകത്തിന്റെ ആരംഭം വരെയുള്ള മൂഷകരാജ്യചരിത്രം ഇതിവൃത്തമാക്കി അതുലൻ രചിച്ച സംസ്കൃത കാവ്യം? ",
    "answerText": " മൂഷകവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 45168,
    "questionText": " കൃഷ്ണഗാഥ രചിച്ച ചെറുശേരി നമ്പൂതിരി ഏത് കോലത്തിരിയുടെ ആസ്ഥാന കവിയായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഉദയവർമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45169,
    "questionText": " തരൂർസ്വരൂപം എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45170,
    "questionText": " തുഞ്ചത്തെഴുത്തച്ഛൻ ജനിച്ചത് ഏത് നാട്ടുരാജ്യത്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " വെട്ടത്തുനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45171,
    "questionText": " പുരളീശന്മാർ എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " കോട്ടയം രാജാക്കന്മാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45172,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ഒരേയൊരു മുസ്ളിം രാജവംശത്തിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " അറയ്ക്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45173,
    "questionText": " ആരംഭത്തിൽ മാമാങ്കത്തിന്റെ അദ്ധ്യക്ഷസ്ഥാനം വഹിച്ചിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ചേരചക്രവർത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 45174,
    "questionText": " അവസാനത്തെ മാമാങ്കം നടന്നത്? ",
    "answerText": 1755
  },
  {
    "questionNum": 45175,
    "questionText": " പഴശ്ശി വിപ്ളവത്തെ നേരിടുന്നതിനായി ഇംഗ്ളീഷ് ഈസ്റ്റിന്ത്യാ കമ്പനി സംഘടിപ്പിച്ച പ്രത്യേക പൊലീസ് സംഘം? ",
    "answerText": " കോൽക്കാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45176,
    "questionText": " പഴശ്ശിരാജ ജീവാർപ്പണം ചെയ്തതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1805 നവംബർ 30. "
  },
  {
    "questionNum": 45177,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലായി കാണപ്പെടുന്ന വനം? ",
    "answerText": " ഉഷ്ണമേഖലാ നിത്യഹരിത വനം "
  },
  {
    "questionNum": 45178,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വനഭൂമി ഏറ്റവും കു റവുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 45179,
    "questionText": " കേരള വനസംരക്ഷണ നിയമം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1980
  },
  {
    "questionNum": 45180,
    "questionText": " കേരള ഫോറസ്റ്റ് റിസർച്ച് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പീച്ചി (തൃശൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 45181,
    "questionText": " കേരള ഫോറസ്റ്റ് ഡിപ്പാർട്ട്മെന്റ് ആസ്ഥാനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " വഴുതക്കാട് -തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45182,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കണ്ടൽ വനങ്ങളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45183,
    "questionText": " കണ്ടലിന്റെ സംരക്ഷകൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കല്ലേൻ പൊക്കുടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45184,
    "questionText": " ദേശീയോദ്യാനങ്ങളുടെ ജില്ല എന്ന റിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45185,
    "questionText": " ഇരവികുളം ദേശീയോദ്യാനത്തിൽ സംരക്ഷിക്കപ്പെടുന്ന ജീവി? ",
    "answerText": " വരയാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45186,
    "questionText": " രാജമല വിനോദസഞ്ചാരകേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " ഇരവികുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45187,
    "questionText": " സൈലന്റ‌്‌വാലി കണ്ടെത്തിയ ബ്രിട്ടീഷുകാരൻ? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് വൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45188,
    "questionText": " നെയ്യാർ വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45189,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക ലയൺ സഫാരി പാർക്ക് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മാരക്കുന്നം ദ്വീപ് (നെയ്യാർഡാം) "
  },
  {
    "questionNum": 45190,
    "questionText": " പേപ്പാറ വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45191,
    "questionText": " പേപ്പാറ വന്യജീവി സങ്കേതത്തിനോട് ചേർന്നുള്ള തമിഴ്‌നാട്ടിലെ വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " കളക്കാട് മുണ്ടൈതുറൈ വന്യജീവി സങ്കേതം "
  },
  {
    "questionNum": 45192,
    "questionText": " ചെന്തുരുണി വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 45193,
    "questionText": " ചിന്നാർ വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45194,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കുറച്ച് മഴ ലഭിക്കുന്ന പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ചിന്നാർ. "
  },
  {
    "questionNum": 45195,
    "questionText": " എല്ലാ ആസിഡുകളും അടങ്ങിയിട്ടുള്ള മൂലകം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45196,
    "questionText": " നീല ലിറ്റ്‌മസിനെ ചുവപ്പു നിറമാക്കുന്നത് ? ",
    "answerText": " ആസിഡുകൾ (അമ്ളം) "
  },
  {
    "questionNum": 45197,
    "questionText": " പിഎച്ച്എന്നതിന്റെ മുഴുവൻ രൂപം? ",
    "answerText": " പൊട്ടൻസ് ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45198,
    "questionText": " നിർവീര്യലായനികൾ, ശുദ്ധജലം എന്നിവയുടെ പിഎച്ച് മൂല്യം? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 45199,
    "questionText": " പിഎച്ച് മൂല്യം ഏഴിൽ കൂടുതലുള്ളവ? ",
    "answerText": " ബേസുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45200,
    "questionText": " മണ്ണിന്റെ അമ്ളത്വം കുറയ്ക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " കുമ്മായം "
  },
  {
    "questionNum": 45201,
    "questionText": " രാസവസ്തുക്കളുടെ രാജാവ് എന്ന റിയപ്പെടുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " സൾഫ്യൂരിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45202,
    "questionText": " ഓസ്റ്റ്‌വാൾഡ് പ്രക്രിയയിലൂടെ ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " നൈട്രിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45203,
    "questionText": " ഓയിൽ ഒഫ് വിട്രിയോൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " സൾഫ്യൂറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45204,
    "questionText": " രാസവളങ്ങളുടെ നിർമ്മാണത്തിന് കൂടുതലായി ഉപയോഗിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " നൈട്രിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45205,
    "questionText": " ആമാശയ രസത്തിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോക്ളോറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45206,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഉപയോഗത്തിലുള്ളവയിൽ ഏറ്റവും പഴയ വേദനസംഹാരി? ",
    "answerText": " ആസ്പിരിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45207,
    "questionText": " ഉറുമ്പുകളുടെ ശരീരത്തിൽ സ്വാഭാവികമായുള്ള ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഫോർമിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45208,
    "questionText": " ഏത് ആസിഡിന്റെ നിർമ്മാണത്തിനാണ് മൊൺസാന്റോ പ്രക്രിയ ഉപയോഗിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " അസെറ്റിക്കാസിഡിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 45209,
    "questionText": " സ്വർണത്തെ അലിയിക്കുന്ന വീര്യം കൂടിയ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " സെലനിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45210,
    "questionText": " എല്ലാ പഴവർഗങ്ങളിലും അടങ്ങിയിട്ടുള്ള ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ബോറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45211,
    "questionText": " സസ്യജന്യങ്ങളായ ആസിഡുകൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഓർഗാനിക്ക് ആസിഡുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45212,
    "questionText": " ധാതുക്കളിൽ നിന്ന് ലഭിക്കുന്ന ആസിഡുകൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മിനറൽ ആസിഡുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45213,
    "questionText": " ഓറഞ്ച്, നാരങ്ങാവർഗത്തിലുള്ള പഴങ്ങൾ എന്നിവയിലെ പ്രധാന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " സിട്രിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45214,
    "questionText": " പഴങ്ങളുടെ മണത്തിനും രുചിക്കും കാരണമായ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " മാലിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45215,
    "questionText": " ചുവപ്പ് ലിറ്റ്മസിനെ നീലയാക്കുന്ന പദാർത്ഥങ്ങളുടെ സ്വഭാവമെന്ത്? ",
    "answerText": " ബേസുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45216,
    "questionText": " പിഎച്ച്സ്കെയിലിൽ എത്രവരെ മൂല്യമാണ് രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " 1 മുതൽ 14 വരെ "
  },
  {
    "questionNum": 45217,
    "questionText": " യൂണിവേഴ്സൽ ഇൻഡിക്കേറ്റർ രേഖപ്പെടുത്തുന്നത് എന്താണ് ? ",
    "answerText": " പി.എച്ച്. മൂല്യങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45218,
    "questionText": " മണ്ണിന്റെ ക്ഷാരഗുണം കുറയ്ക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " അലൂമിനിയം സൾഫേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45219,
    "questionText": " പ്രോട്ടീനുകളുമായി ബന്ധപ്പെട്ടുള്ള സാന്തോ പ്രോട്ടിക്ക് ടെസ്റ്റിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " നൈട്രിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45220,
    "questionText": " കോൺടാക്ട് പ്രക്രിയ ഏത് ആസിഡിന്റെ ഉത്‌പാദനത്തിനാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " സൾഫ്യൂറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45221,
    "questionText": " കാർ ബാറ്ററികളിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " സൾഫ്യൂരിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45222,
    "questionText": " അക്വാറീജിയ അഥവാ രാജകീയ ദ്രവം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ലായനി ഏതൊക്കെ ആസിഡുകൾ ചേർത്താണ് ഉണ്ടാക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോക്ളോറിക്കാസിഡ്, നൈട്രിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45223,
    "questionText": " അക്വാറീജിയയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഗാഢനൈട്രിക്കാസിഡ്, ഹൈഡ്രോക്ളോറിക്കാസിഡ് എന്നിവ തമ്മിലുള്ള അനുപാതം? ",
    "answerText": " 01:03:00"
  },
  {
    "questionNum": 45224,
    "questionText": " 1897ൽ ആസ്പിരിനെ ആദ്യമായി വേർതിരിച്ചെടുത്തതാര്? ",
    "answerText": " ഫെലിക്സ് ഹോഫ്‌മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45225,
    "questionText": " ആസിഡ് ഒഫ് എയർ, ഏരിയൽ ആസിഡ് എന്നീ പേരുകളുള്ള ആസിഡേത്? ",
    "answerText": " കാർബോണിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45226,
    "questionText": " ഗ്ളാസിനെ അലിയിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോഫ്ളൂറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45227,
    "questionText": " കാരം ബോർഡിന്റെ മിനുസം കൂട്ടാനും ഐ വാഷായും ഉപയോഗിക്കുന്ന ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ബോറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45228,
    "questionText": " കാർബണിക ആസിഡുകൾക്ക് ഉദാഹരണങ്ങളേവ? ",
    "answerText": " സിട്രിക്കാസിഡ്, അസെറ്റിക്കാസിഡ്, ടാർടാറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45229,
    "questionText": " ചേന, കാച്ചിൽ, ചേമ്പ് എന്നിവയുടെ ചൊറിച്ചിലിന് കാരണമായ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഓക്സാലിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45230,
    "questionText": " പുളിപ്പുള്ള പഴങ്ങളിൽ സമൃദ്ധമായുള്ള വിറ്റാമിൻ സി ഏത് ആസിഡാണ്‌? ",
    "answerText": " അസ്‌ക്കോർബിക്ക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45231,
    "questionText": " ജീവികളുടെ മൂത്രത്തിൽ അടങ്ങിയിട്ടുള്ള ആസിഡ്? ",
    "answerText": " യൂറിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45232,
    "questionText": " ബേസുകളുടെ രുചി? ",
    "answerText": " ചവർപ്പുരുചി "
  },
  {
    "questionNum": 45233,
    "questionText": " ആൽക്കലി ലോഹങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " ലീഥിയം, സോഡിയം, പൊട്ടാസ്യം, റുബീഡിയം, സീസിയം, ഫ്രാൻഷ്യം. "
  },
  {
    "questionNum": 45234,
    "questionText": " ബേസുകൾ ജലവുമായി പ്രവർത്തിക്കുമ്പോൾ ഉണ്ടാവുന്ന അയോണുകൾ? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോക്സൈഡ് അയോണുകൾ. "
  },
  {
    "questionNum": 45235,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കുറവ് കാണപ്പെടുന്ന വനം? ",
    "answerText": " ചോലവനങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45236,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ വനഭൂമിയുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45237,
    "questionText": " ആലപ്പുഴ ജില്ലയിലെ ആദ്യ റിസർവ് വനം ? ",
    "answerText": " വിയ്യാപുരം (ഹരിപ്പാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 45238,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ വന നിയമം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1887
  },
  {
    "questionNum": 45239,
    "questionText": " കേരള വൃക്ഷ സംരക്ഷണ നിയമം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1986
  },
  {
    "questionNum": 45240,
    "questionText": " കേരള ഫോറസ്റ്റ് റിസർച്ച് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1975
  },
  {
    "questionNum": 45241,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ റിസർവ് വനമേഖല? ",
    "answerText": " കോന്നി "
  },
  {
    "questionNum": 45242,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കണ്ടൽ വനങ്ങളുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45243,
    "questionText": " പിച്ചാവരം കണ്ടൽക്കാട് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തമിഴ്‌നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45244,
    "questionText": " ഇരവികുളത്ത് കാണപ്പെടുന്ന വരയാടിന്റെ ശാസ്ത്രീയ നാമം? ",
    "answerText": " നീൽഗിരി ട്രാഗസ് ഹൈലോക്രിയസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45245,
    "questionText": " നെയ്യാർ വന്യജീവി സങ്കേതം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1958
  },
  {
    "questionNum": 45246,
    "questionText": " ഏത് സുവോളജിക്കൽ പാർക്കിന്റെ മാതൃകയിലാണ് നെയ്യാർ ലയൺസഫാരി പാർക്ക് നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " നെഹ്‌റു സുവോളജിക്കൽ പാർക്ക് (ഹൈദരാബാദ്) "
  },
  {
    "questionNum": 45247,
    "questionText": " പേപ്പാറ വന്യജീവി സങ്കേതം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1983
  },
  {
    "questionNum": 45248,
    "questionText": " ഒരു വൃക്ഷത്തിന്റെ പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്ന ഏക വന്യജീവി സങ്കേതം ? ",
    "answerText": " ചെന്തുരുണി "
  },
  {
    "questionNum": 45249,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ രണ്ടാം സൈലന്റ്‌വാലി എന്നറിയപ്പെടുന്ന വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " ചെന്തുരുണി "
  },
  {
    "questionNum": 45250,
    "questionText": " ചിന്നയാർ വന്യജീവി സങ്കേതത്തിലൂടെ ഒഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " പാമ്പാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45251,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വെള്ള കാട്ടുപോത്തുകളുടെ സാന്നിദ്ധ്യം റിപ്പോർട്ട് ചെയ്ത വന്യജീവിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " ചിന്നാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45252,
    "questionText": " ആവർത്തന പട്ടികയിലെ പീരിയോഡുകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 45253,
    "questionText": " ന്യൂക്ളിയസ് കണ്ടുപിടിച്ചത് ? ",
    "answerText": " ഏണസ്റ്റ് റൂഥർഫോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45254,
    "questionText": " ജൈവമൂലകം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ചെമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 45255,
    "questionText": " കോശം കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ഹുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45256,
    "questionText": " വിഭജിക്കാൻ കഴിയാത്ത കോശങ്ങൾ? ",
    "answerText": " നാഡീകോശങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45257,
    "questionText": " ജീവന്റെ നദി? ",
    "answerText": " രക്തം "
  },
  {
    "questionNum": 45258,
    "questionText": " വേദന സംഹാരികൾ പ്രവർത്തിക്കുന്ന മസ്തിഷ്ക ഭാഗം? ",
    "answerText": " തലാമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45259,
    "questionText": " അരുണ രക്താണുക്കളുടെ ശാസ്ത്രീയ നാമം? ",
    "answerText": " എറിത്രോസൈറ്റ്‌സ് "
  },
  {
    "questionNum": 45260,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാണപ്പെടുന്ന രക്തകോശം? ",
    "answerText": " അരുണ രക്താണുക്കൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45261,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ രക്തബാങ്ക്? ",
    "answerText": " പ്ളീഹ "
  },
  {
    "questionNum": 45262,
    "questionText": " കുതിരസന്നി എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " ടെറ്റനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45263,
    "questionText": " അന്തർവാഹിനികളിലും കൃത്രിമ ശ്വസനോപകരണങ്ങളിലും ഉപയോഗിക്കുന്ന സംയുക്തം? ",
    "answerText": " സോഡിയം പെറോക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45264,
    "questionText": " പല്ലിന്റെ പോടുകൾ അടയ്ക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ലോഹസങ്കരം? ",
    "answerText": " മെർക്കുറി അമാൽഗം "
  },
  {
    "questionNum": 45265,
    "questionText": " നൈട്രജൻ കണ്ടെത്തിയ ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ഡാനിയൽ റൂഥർഫോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45266,
    "questionText": " കറിയുപ്പ് രാസപരമായി അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സോഡിയം ക്ളോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45267,
    "questionText": " പ്രകാശത്തിന് ഏറ്റവും കൂടുതൽ വേഗത ശൂന്യതയിലാണെന്ന് കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " ലിയോൺ ഫുക്കാൾട്ട്. "
  },
  {
    "questionNum": 45268,
    "questionText": " അഞ്ചുതെങ്ങിൽ കോട്ട പണിയാനായി ബ്രിട്ടീഷുകാർക്ക് ഭൂമി അനുവദിച്ചു നൽകിയതാര്? ",
    "answerText": " ആറ്റിങ്ങൽ ഉമയമ്മ റാണി "
  },
  {
    "questionNum": 45269,
    "questionText": " ആറ്റിങ്ങൽ കലാപസമയത്തെ വേണാട് രാജാവ്? ",
    "answerText": " ആദിത്യവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45270,
    "questionText": " ഒന്നാം പഴശ്ശി കലാപം അവസാനിച്ചത് ആരുടെ മദ്ധ്യസ്ഥതയിലാണ്? ",
    "answerText": " ചിറയ്ക്കൽ രാജാവിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 45271,
    "questionText": " രണ്ടാം പഴശ്ശി കലാപത്തിന് കാരണമായ സംഭവം? ",
    "answerText": " വയനാട് ബ്രിട്ടീഷുകാർ കൈവശപ്പെടുത്താൻ ശ്രമിച്ചത് "
  },
  {
    "questionNum": 45272,
    "questionText": " കുണ്ടറ വിളംബരം നടന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1809 ജനുവരി 11 "
  },
  {
    "questionNum": 45273,
    "questionText": " കുറിച്യർ കലാപം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1812
  },
  {
    "questionNum": 45274,
    "questionText": " കുറിച്യർ ലഹളയെ ബ്രിട്ടീഷുകാർ അടിച്ചമർത്തിയതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1812 മേയ് 8 "
  },
  {
    "questionNum": 45275,
    "questionText": " മേൽമുണ്ട് ധരിക്കുന്നതിനുവേണ്ടിയുള്ള സമരം ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1822
  },
  {
    "questionNum": 45276,
    "questionText": " ചാന്നാർ കലാപത്തിന് പ്രചോദനമായ ആത്മീയ നേതാവ് ? ",
    "answerText": " വൈകുണ്ഠ സ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45277,
    "questionText": " മലയാളി മെമ്മോറിയൽ സമർപ്പിച്ചതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1891 ജനുവരി 1 "
  },
  {
    "questionNum": 45278,
    "questionText": " ഈഴവ മെമ്മോറിയലിന് നേതൃത്വം നൽകിയ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഡോ. പൽപ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 45279,
    "questionText": " മലയാളി മെമ്മോറിയലിൽ മൂന്നാമത്തെ ഒപ്പ് രേഖപ്പെടുത്തിയ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഡോ. പൽപ്പു "
  },
  {
    "questionNum": 45280,
    "questionText": " മലയാളി മെമ്മോറിയൽ സമർപ്പിക്കുമ്പോൾ തിരുവിതാംകൂർ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " ടി. രാമറാവു "
  },
  {
    "questionNum": 45281,
    "questionText": " ഈഴവ മെമ്മോറിയലിൽ ഒപ്പിട്ടവരുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 13176
  },
  {
    "questionNum": 45282,
    "questionText": " അവർണ സമുദായക്കാരുടെ സഞ്ചാരസ്വാതന്ത്ര്യത്തിനുവേണ്ടി നടന്ന സമരം? ",
    "answerText": " വില്ലുവണ്ടിയാത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45283,
    "questionText": " വില്ലുവണ്ടിയാത്ര എവിടെനിന്ന് എവിടം വരെയായിരുന്നു? ",
    "answerText": " വെങ്ങാനൂർ മുതൽ കവടിയാർ വരെ "
  },
  {
    "questionNum": 45284,
    "questionText": " വില്ലുവണ്ടിയാത്ര നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1893
  },
  {
    "questionNum": 45285,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ മാർബിൾ മന്ദിരം? ",
    "answerText": " ലോട്ടസ് ടെമ്പിൾ, ശാന്തിഗിരി ആശ്രമം (പോത്തൻകോട്) "
  },
  {
    "questionNum": 45286,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യമായി ഓൺലൈൻ ബില്ലിംഗ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്ന ട്രഷറി? ",
    "answerText": " കാട്ടാക്കട "
  },
  {
    "questionNum": 45287,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഡി.എൻ.എ ബാർ കോഡിംഗ് കേന്ദ്രം ആരംഭിച്ച നഗരം? ",
    "answerText": " പുത്തൻതോപ്പ് (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 45288,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള നിയമസഭാ മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " പാറശാല "
  },
  {
    "questionNum": 45289,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പൊതുമേഖലയിൽ ആരംഭിച്ച ആദ്യ സിനിമാ തിയേറ്റർ? ",
    "answerText": " കലാഭവൻ (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 45290,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മണ്ണ് മ്യൂസിയം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പാറോട്ടുകോണം "
  },
  {
    "questionNum": 45291,
    "questionText": " അരുവിക്കര ഡാം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന നദി? ",
    "answerText": " കരമനയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45292,
    "questionText": " ദക്ഷിണ കേരളത്തിലെ മാഞ്ചസ്റ്റർ? ",
    "answerText": " ബാലരാമപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45293,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ കോസ്റ്റ് ഗാർഡ് സ്റ്റേഷൻ ആരംഭിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം "
  },
  {
    "questionNum": 45294,
    "questionText": " കോവളം കവികൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " അയ്യിപ്പിള്ളയും അയ്യനപ്പിള്ളയും "
  },
  {
    "questionNum": 45295,
    "questionText": " കോവളം കവികളുടെ സ്മാരകം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ ? ",
    "answerText": " ആവാടുതുറ "
  },
  {
    "questionNum": 45296,
    "questionText": " ഭൂമദ്ധ്യരേഖയോട് ഏറ്റവും അടുത്ത് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ഇന്ത്യയിലെ റോക്കറ്റ് വിക്ഷേപണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " തുമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 45297,
    "questionText": " തുമ്പ റോക്കറ്റ് ലോഞ്ചിംഗ് കേന്ദ്രത്തെ ഐക്യരാഷ്ട്ര സഭയ്ക്ക് സമർപ്പിച്ചത് എന്ന്? ",
    "answerText": " 1968 ഫെബ്രുവരി 2 "
  },
  {
    "questionNum": 45298,
    "questionText": " ചലച്ചിത്ര താരങ്ങളായ പ്രേംനസീർ, ഭരത് ഗോപി എന്നിവരുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " ചിറയിൻകീഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 45299,
    "questionText": " വർക്കല പട്ടണത്തിന്റെ ശില്പി ? ",
    "answerText": " അയ്യപ്പൻ മാർത്താണ്ഡപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 45300,
    "questionText": " അഞ്ചുതെങ്ങ് കലാപം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1697
  },
  {
    "questionNum": 45301,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം ജില്ലയിലെ ഏക ഹിൽ സ്റ്റേഷൻ? ",
    "answerText": " പൊന്മുടി "
  },
  {
    "questionNum": 45302,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം ജില്ലയിലെ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " അഗസ്ത്യാർകൂടം "
  },
  {
    "questionNum": 45303,
    "questionText": " മതിലകം താളിയോലകളുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " ശ്രീപദ്‌മനാഭസ്വാമി ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 45304,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ സ്‌ത്രീകൾ ഒത്തുകൂടുന്ന ചടങ്ങ് എന്ന നിലയിൽ ഗിന്നസ് ബുക്കിൽ ഇടം നേടിയ ചടങ്ങ്? ",
    "answerText": " ആറ്റുകാൽ പൊങ്കാല. "
  },
  {
    "questionNum": 45305,
    "questionText": " കേരള ഹൈക്കോടതി നിലവിൽ വന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1956 നവംബർ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 45306,
    "questionText": " 1968 ഫെബ്രുവരി 2ന് ഐക്യരാഷ്ട്ര സഭയ്ക്ക് സമർപ്പിക്കപ്പെട്ട ഇന്ത്യയിലെ റോക്കറ്റ് വിക്ഷേപണകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " തുമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 45307,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പ്രഥമ മന്ത്രിസഭ സത്യപ്രതിജ്ഞ ചെയ്ത് അധികാരമേറ്റത് ഏത് ഗവർണറുടെ മുൻപാകെയാണ്? ",
    "answerText": " ബി. രാമകൃഷ്ണറാവു "
  },
  {
    "questionNum": 45308,
    "questionText": " ഒന്നാമത്തെ കേരള നിയമസഭയിൽ ഏകാംഗ മണ്ഡലങ്ങൾ? ",
    "answerText": 102
  },
  {
    "questionNum": 45309,
    "questionText": " ആദ്യ കേരള നിയമസഭാ തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ സംവരണ സീറ്റുകൾ? ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 45310,
    "questionText": " കേരള ഭൂപരിഷ്കരണ ഭേദഗതി നിയമം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1970
  },
  {
    "questionNum": 45311,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ലക്ഷംവീട് പദ്ധതി നടപ്പാക്കിയ മന്ത്രി? ",
    "answerText": " എം.എൻ. ഗോവിന്ദൻനായർ "
  },
  {
    "questionNum": 45312,
    "questionText": " ലക്ഷംവീട് പദ്ധതിക്ക് തുടക്കം കുറിച്ചത്? ",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ ചിതറയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45313,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ഭാഗ്യക്കുറി ആരംഭിച്ച സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 45314,
    "questionText": " കേരള സംസ്ഥാന ഭാഗ്യക്കുറിയുടെ ആദ്യത്തെ നറുക്കെടുപ്പ് നടന്നത്? ",
    "answerText": " 1968 ജനുവരി 26 "
  },
  {
    "questionNum": 45315,
    "questionText": " 1958-ൽ വിദ്യാർത്ഥികളുടെ ഒരണ സമരം നടന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45316,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ടെലിവിഷൻ സംപ്രേഷണം ആരംഭിച്ച വർഷമേത്? ",
    "answerText": 1982
  },
  {
    "questionNum": 45317,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഉപഗ്രഹചാനൽ? ",
    "answerText": " ഏഷ്യാനെറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45318,
    "questionText": " 1967 മുതൽ കേരളത്തിലെ ഭരണം ഇടത്തോട്ടും വലത്തോട്ടും മാറിമാറി ചാഞ്ഞുകൊണ്ടിരിക്കുന്നു. വിദഗ്ദ്ധർ ഈ പ്രതിഭാസത്തിന് നൽകിയിട്ടുള്ള പേരെന്ത്? ",
    "answerText": " സീസോ ഡെമോക്രസി "
  },
  {
    "questionNum": 45319,
    "questionText": " 1961ൽ കേരള നിയമസഭയിൽ ആദ്യമായി അവിശ്വാസ പ്രമേയത്തിന് നോട്ടീസ് നൽകിയതാര്? ",
    "answerText": " സി.ജി. ജനാർദ്ദനൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45320,
    "questionText": " കേരളത്തെ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സമ്പൂർണ സാക്ഷര സംസ്ഥാനമായി പ്രഖ്യാപിച്ചതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1991 ഏപ്രിൽ 18 "
  },
  {
    "questionNum": 45321,
    "questionText": " കേരള ലോകായുക്ത രൂപവത്കരിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1998
  },
  {
    "questionNum": 45322,
    "questionText": " 1980ൽ മലയാളത്തിൽ നിന്ന് രണ്ടാമതായി ജ്ഞാനപീഠം നേടിയത്? ",
    "answerText": " എസ്.കെ. പൊറ്റെക്കാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 45323,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ഇക്കോ ടൂറിസം പദ്ധതി നടപ്പാക്കിയത്? ",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ തെന്മല "
  },
  {
    "questionNum": 45324,
    "questionText": " പ്രത്യേകമായി ഒരു പ്രവാസികാര്യ വകുപ്പ് ആരംഭിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം. "
  },
  {
    "questionNum": 45325,
    "questionText": " വിദേശ രാജ്യങ്ങളിൽ കേരളീയർക്ക് തൊഴിൽ ലഭ്യമാക്കുക എന്ന ലക്ഷ്യത്തോടെ 1977-ൽ നിലവിൽ വന്ന സ്ഥാപനം? ",
    "answerText": " ഒഡെപെക് "
  },
  {
    "questionNum": 45326,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ തൊഴിലില്ലായ്മ വേതനം ആരംഭിച്ചത് ? ",
    "answerText": 1982
  },
  {
    "questionNum": 45327,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തിൽ സർ​ക്കാ​രി​ന്റെ ത​റ​വാ​ട് എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന സ്ഥ​ലം?  ",
    "answerText": " തലശേരി  "
  },
  {
    "questionNum": 45328,
    "questionText": " കേ​രള നി​യ​മ​സ​ഭ​യു​ടെ പു​തിയ കെ​ട്ടി​ടം ഉ​ദ്ഘാ​ട​നം ചെ​യ്ത ഇ​ന്ത്യൻ രാ​ഷ്ട്ര​പ​തി  ",
    "answerText": " കെ. ആർ. നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45329,
    "questionText": " പരുത്തിയിൽ തൊണ്ണൂറു ശതമാനം അടങ്ങിയിരിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " സെല്ലുലോസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45330,
    "questionText": " ഇലയുടെ ഉപരിവൃതിയിൽ കാണുന്ന സൂക്ഷ്മസുഷിരങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " ആസുരന്ധ്രങ്ങൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45331,
    "questionText": " ഭക്ഷ്യയോഗ്യമായ കൂൺ?  ",
    "answerText": " അഗാരിക്കസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45332,
    "questionText": " മാമ്പഴങ്ങളുടെ രാജാവ്?  ",
    "answerText": " അൽഫോൺസ  "
  },
  {
    "questionNum": 45333,
    "questionText": " ചണ സസ്യത്തിൽ നിന്ന് നിർമ്മിക്കുന്ന വസ്തു?  ",
    "answerText": " ലിനൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 45334,
    "questionText": " കപ്പൽ നിർമ്മാണത്തിനുപയോഗിക്കുന്ന മരം?  ",
    "answerText": " തേക്ക്  "
  },
  {
    "questionNum": 45335,
    "questionText": " അനാമിറ്റ എന്ന കുമിളിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന മാരക വിഷം?  ",
    "answerText": " മുസ്കാറിന  "
  },
  {
    "questionNum": 45336,
    "questionText": " ആദ്യവേരുപടലം ഒഴികെയുള്ള മറ്റു ഭാഗങ്ങളിൽ നിന്ന് ഉണ്ടാകുന്ന മൂലവ്യൂഹം?  ",
    "answerText": " അപസ്ഥാനിക വേരുകൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45337,
    "questionText": " ഹോർത്തൂസ്‌ മലബാറിക്കസ് എഴുതിയതാര്?  ",
    "answerText": " വാന്റീഡ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45338,
    "questionText": " ഹോർത്തൂസ് മലബാറിക്കസ് എന്തിനെപ്പറ്റിയുള്ള പഠനമാണ്?  ",
    "answerText": " മലബാറിലെ സസ്യലതാദികളെപ്പറ്റി  "
  },
  {
    "questionNum": 45339,
    "questionText": " യൂറിയയിൽ നിന്ന് ചെടികൾക്ക് ലഭിക്കുന്ന പ്രധാന മൂലകം?  ",
    "answerText": " നൈട്രജൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 45340,
    "questionText": " ഹരിതകം അടങ്ങിയിട്ടുള്ള രണ്ട് ഏക കോശ സസ്യങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " ക്ളാമിഡോമോണസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45341,
    "questionText": " രണ്ടുവർഷം കൊണ്ട് ജീവിതകാലം പൂർത്തിയാക്കുന്ന സസ്യങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " ദ്വിവർഷികൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45342,
    "questionText": " ജലസസ്യങ്ങൾ പ്രകാശ സംശ്ളേഷണത്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " ജലത്തിൽ അലിഞ്ഞുചേർന്നിട്ടുള്ള CO 2  "
  },
  {
    "questionNum": 45343,
    "questionText": " ഇലകളിൽ ആഹാരം സംഭരിച്ചുവയ്ക്കുന്ന സസ്യം ഏത്?  ",
    "answerText": " കാബേജ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45344,
    "questionText": " സസ്യങ്ങൾക്ക് പ്രകാശ സംശ്ളേഷണത്തിന് അത്യാവശ്യമായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്ന മൂലകങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " കാർബൺ, ഓക്സിജൻ, ഹൈഡ്രജൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 45345,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ പുതിയ നിയമസഭാമന്ദിരം ഉദ്ഘാടനം ചെയ്യപ്പെട്ട വർഷം? ",
    "answerText": 1998
  },
  {
    "questionNum": 45346,
    "questionText": " മണ്ണില്ലാതെ കൃഷി ചെയ്യുന്ന ശാസ്ത്രീയ സംവിധാനം?  ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രോപോണിക്ക്, എയ്റോപോണിക്ക്  "
  },
  {
    "questionNum": 45347,
    "questionText": " ഭക്ഷ്യശ്രംഖലയിലെ പ്രാഥമിക വിഭാഗം?  ",
    "answerText": " ഹരിതസസ്യങ്ങൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45348,
    "questionText": " എ.യു.സി.എൻ-ന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " സ്വിറ്റ്സർലണ്ട്  "
  },
  {
    "questionNum": 45349,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിന് ഏറ്റവും ഹാനികരമായ ലോഹം?  ",
    "answerText": " ലെഡ് (കറുത്തീയം)  "
  },
  {
    "questionNum": 45350,
    "questionText": " തോറിയത്തിന്റെ അയിര് ?‌  ",
    "answerText": " മോണോസൈറ്റ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45351,
    "questionText": " പ്രോട്ടീനുകളുടെ അടിസ്ഥാന ഘടകം?  ",
    "answerText": " അമിനോ ആസിഡ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45352,
    "questionText": " ആനയുടെ ഗർഭകാലം?  ",
    "answerText": " 18 - 22 മാസങ്ങൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45353,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ജന്തുകോശം ?  ",
    "answerText": " ഒട്ടകപക്ഷിയുടെ മുട്ട  "
  },
  {
    "questionNum": 45354,
    "questionText": " സൈലന്റ്‌‌വാലിയെ ദേശീയോദ്യാനമായി പ്രഖ്യാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1984
  },
  {
    "questionNum": 45355,
    "questionText": " കുഞ്ഞുങ്ങളെ പ്രസവിച്ച് പാലൂട്ടി വളർത്തുന്ന ജീവികളെ അറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " സസ്തനികൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45356,
    "questionText": " വിഡ്ഢിയായ പക്ഷി?  ",
    "answerText": " ടർക്കി  "
  },
  {
    "questionNum": 45357,
    "questionText": " പാദങ്ങളുടെ മുകളിൽ മുട്ട സൂക്ഷിക്കുന്ന പക്ഷി?  ",
    "answerText": " പെൻഗ്വിൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 45358,
    "questionText": " രക്താർബുദം നിയന്ത്രിക്കാനായി സർപ്പഗന്ധിയിൽ നിന്നും ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ഔഷധം?  ",
    "answerText": " റിസർഫിൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 45359,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിന്റെ സാധാരണ ഊഷ്മാവ്?  ",
    "answerText": " 36.9 ഡിഗ്രി C  "
  },
  {
    "questionNum": 45360,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിൽ ഭക്ഷ്യവസ്തുക്കൾ നാസഗഹ്വരങ്ങളിലേക്ക് കടക്കാതെ സൂക്ഷിക്കുന്ന ഭാഗം?  ",
    "answerText": " അണ്ണാക്ക്  "
  },
  {
    "questionNum": 45361,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ കോശം?  ",
    "answerText": " അണ്ഡകോശം  "
  },
  {
    "questionNum": 45362,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ രാസപ്രവർത്തനത്തെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന രാസവസ്തുക്കൾ?  ",
    "answerText": " എൻസൈമുകൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45363,
    "questionText": " രാസപരമായി ഏതുതരം സംയുക്തങ്ങളാണ് എൻസൈമുകൾ?  ",
    "answerText": " പ്രോട്ടീൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 45364,
    "questionText": " കന്നുകാലിയിലെ കുളമ്പുരോഗത്തിന് കാരണമായത്?  ",
    "answerText": " വൈറസുകൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 45365,
    "questionText": " കോശത്തിനകത്തേക്ക് ജലം പ്രവേശിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " എൻഡോസ്മോസിസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 45366,
    "questionText": " സസ്യസങ്കരണ പരീക്ഷണങ്ങൾ എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്റെ രചയിതാവ്?  ",
    "answerText": " ഗ്രിഗർ മെൻഡൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 45367,
    "questionText": " ജീവികളുടെ ഘടനാപരവും ജീവധർമ്മപരവുമായ അടിസ്ഥാന ഘടകം?  ",
    "answerText": " കോശം  "
  },
  {
    "questionNum": 45368,
    "questionText": " ഫലം പാകമാകൽ, ഇല പൊഴിക്കൽ എന്നിവയെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന വാതക ഹോർമോൺ?  ",
    "answerText": " എഥിലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45369,
    "questionText": " ഇടുക്കി പദ്ധതിയിൽ നിന്ന് വൈദ്യുതോത്‌പാദനം തുടങ്ങിയ വർഷം? ",
    "answerText": " 1976 ഫെബ്രുവരി "
  },
  {
    "questionNum": 45370,
    "questionText": " ഇൻ​ലാ​ന്റ് വാ​ട്ടർ​വേ​യ്‌​സ് അ​തോ​റി​ട്ടി ഒ​ഫ് ഇ​ന്ത്യ നി​ല​വിൽ വ​ന്ന വർ​ഷം?  ",
    "answerText": " 1986 ഒക്ടോബർ 28  "
  },
  {
    "questionNum": 45371,
    "questionText": " ചിക്കാഗോവിൽ നടന്ന ലോക മതപാർലമെൻറിൽ സ്വാമി വിവേകാനന്ദൻ പങ്കെടുത്ത വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1893
  },
  {
    "questionNum": 45372,
    "questionText": " 1893-ൽ എവിടെ വെച്ചാണ് ലോക മതപാർലമെന്റ് നടന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ചിക്കാഗോവിൽ(Chicago)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45373,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ‘വജ്രം’എന്നു വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ട ദേശിയ നേതാവാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗോപാല കൃഷണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45374,
    "questionText": " ഗോപാല കൃഷണ ഗോഖലെ എങ്ങനെയാണ് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യയുടെ ‘വജ്രം’ എന്നാണ് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത് "
  },
  {
    "questionNum": 45375,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിലെ മിതവാദികളുടെ ഏറ്റവും ശക്തനായ നേതാവായി അറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗോപാല കൃഷണ ഗോഖലെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45376,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെയുടെ രാഷ്ടീയ ഗുരു ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " എം.ജി. റാനഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 45377,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡന്റായ അവസരം ഏത്? ",
    "answerText": " ബനാറസ് സമ്മേളനത്തിൽ വെച്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 45378,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡന്റായ വർഷം ? ",
    "answerText": 1905
  },
  {
    "questionNum": 45379,
    "questionText": " 1905-ൽ ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ രൂപം നൽകിയ സംഘടന ഏത്? ",
    "answerText": " സെർവൻറ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യ സൊസൈറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 45380,
    "questionText": " ’സെർവൻറ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യ സൊസൈറ്റി’ക്ക് രൂപം നൽകിയതാര് ? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45381,
    "questionText": " ’സെർവൻറ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യ സൊസൈറ്റി’ക്ക്ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ രൂപം നൽകിയതെന്ന് ? ",
    "answerText": " 1905-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45382,
    "questionText": " ’വേഷം മാറിയ രാജ്യദ്രോഹി' എന്നു ബ്രിട്ടീഷുകാർ വിളിച്ച ദേശീയ നേതാവാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗോപാല കൃഷണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45383,
    "questionText": " ഗോപാല കൃഷണ ഗോഖലെയെ ബ്രിട്ടീഷുകാർ എന്തായിരുന്നു വിളിച്ചിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " വേഷം മാറിയ രാജ്യദ്രോഹി "
  },
  {
    "questionNum": 45384,
    "questionText": " സെർവൻറ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യ സൊസൈറ്റിയുടെ പ്രധാന ലക്ഷ്യം എന്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " വിദ്യാഭ്യാസ പ്രചാരണം "
  },
  {
    "questionNum": 45385,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി, മുഹമ്മദലി ജിന്ന എന്നിവരുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരുവായി അറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45386,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു ആര് ? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45387,
    "questionText": " മുഹമ്മദലി ജിന്നയുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു ആര് ? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45388,
    "questionText": " 'രാഷ്ട്രീയ രംഗത്തെ ഏറ്റവും പൂർണനായ വ്യക്തി' എന്നു ഗാന്ധിജി വിശേഷിപ്പിച്ചതാരെ? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ "
  },
  {
    "questionNum": 45389,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ ഗാന്ധിജി വിശേഷിപ്പിച്ചതെങ്ങനെ ? ",
    "answerText": " 'രാഷ്ട്രീയ രംഗത്തെ ഏറ്റവും പൂർണനായ വ്യക്തി' എന്ന്. "
  },
  {
    "questionNum": 45390,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ 'മഹാരാഷ്ട്രയുടെ രത്നം,അധ്വാനിക്കുന്നവരുടെ രാജകുമാരൻ' എന്നിങ്ങനെ വിശേഷിപ്പിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലക് "
  },
  {
    "questionNum": 45391,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ 'മഹാരാഷ്ട്രയുടെ രത്നം’ എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലക് "
  },
  {
    "questionNum": 45392,
    "questionText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ ‘അധ്വാനിക്കുന്നവരുടെ രാജകുമാരൻ’ എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലക് "
  },
  {
    "questionNum": 45393,
    "questionText": " ബാലഗംഗാധര തിലക് ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ എന്തെല്ലാം പേരിലാണ് വിശേഷിപ്പിച്ചിട്ടുള്ളത് ? ",
    "answerText": " 'മഹാരാഷ്ട്രയുടെ രത്നം’,’അധ്വാനിക്കുന്നവരുടെ രാജകുമാരൻ' "
  },
  {
    "questionNum": 45394,
    "questionText": " 'മഹാരാഷ്ട്രാ സോക്രട്ടീസ്’ എന്നു വിളിക്കപ്പെട്ടത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലയെ "
  },
  {
    "questionNum": 45395,
    "questionText": " 1929 ഡിസംബർ 31-ന് രവി നദിയുടെ തീരത്ത് ത്രിവർണപതാക ഉയർത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45396,
    "questionText": " രവി നദിയുടെ തീരത്ത് ജവാഹർലാൽ നെഹ്റു ത്രിവർണപതാക ഉയർത്തിയത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1929 ഡിസംബർ 31-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45397,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ് നിസ്സഹകരണപ്രമേയം പാസാക്കിയ സമ്മേളനമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1920-ലെ നാഗ്പുർ കോൺഗ്രസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45398,
    "questionText": " സിവിൽ നിയമലംഘന പ്രസ്ഥാനം ആരംഭിക്കാൻ കോൺഗ്രസ്സ് തീരുമാനിച്ച സമ്മേളനമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1929-ലെ ലാഹോർ സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45399,
    "questionText": " 1929-ലെ ലാഹോർ സമ്മേളനത്തിൽ കോൺഗ്രസ്സ് ആരംഭിക്കാൻ തീരുമാനിച്ച പ്രസ്ഥാനം?\r\n",
    "answerText": " സിവിൽ നിയമലംഘന പ്രസ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 45400,
    "questionText": " 1930-ലെ ഉപ്പുസത്യാഗ്രഹത്തോടെ ആരംഭിച്ച പ്രധാന പ്രക്ഷോഭമേത്?\r\n",
    "answerText": " നിയമലംഘന പ്രസ്ഥാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45401,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ചരിത്രപ്രസിദ്ധമായ ദണ്ഡിമാർച്ച് ആരംഭിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1930 മാർച്ച് 12\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45402,
    "questionText": " 1980 മാർച്ച് 12 നു ഗാന്ധിജി സാബർമതി ആശ്രമതിൽ നിന്നും ആരംഭിച്ച ചരിത്രപ്രസിദ്ധമായ മാർച്ച് ?\r\n",
    "answerText": " ദണ്ഡിമാർച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45403,
    "questionText": " ദണ്ഡിമാർച്ച് ആരംഭിച്ചത് എവിടെനിന്ന്?\r\n",
    "answerText": " സാബർമതി ആശ്രമം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45404,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ദേശീയതയുടെ പിതാവ് എന്നു വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നതാരെ ? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 45405,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ദണ്ഡികടപ്പുറത്തെത്തിയത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1930 ഏപ്രിൽ 5\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45406,
    "questionText": " ദണ്ഡി കടപ്പുറം ഇപ്പോൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45407,
    "questionText": " രണ്ടാം വട്ടമേശ സമ്മേളനത്തിൽ കോൺഗ്രസ്സിന്റെ പ്രതിനിധിയായി പങ്കെടുത്തതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45408,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി കോൺഗ്രസ്സിന്റെ പ്രതിനിധിയായി പങ്കെടുത്ത വട്ടമേശ സമ്മേളനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാം വട്ടമേശ സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 45409,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ് ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ പ്രമേയം പാസാക്കിയത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1942 ആഗസ്ത് 8\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45410,
    "questionText": " 1942 ആഗസ്ത് 8 നു കോൺഗ്രസ് പാസാക്കിയ പ്രമേയം ?\r\n",
    "answerText": " കോൺഗ്രസ് ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ പ്രമേയം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45411,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി 'പ്രവർത്തിക്കുക, അല്ലെങ്കിൽ മരിക്കുക' എന്ന് ആഹ്വാനം ചെയ്തത് ഏത് പ്രക്ഷോഭത്തോടനുബന്ധിച്ചാണ്?\r\n",
    "answerText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45412,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമര പ്രക്ഷോഭത്തോടനുബന്ധിച്ച്‌ ഗാന്ധിജി നടത്തിയ പ്രസിദ്ധമായ ആഹ്വാനം ?\r\n",
    "answerText": " 'പ്രവർത്തിക്കുക, അല്ലെങ്കിൽ മരിക്കുക'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45413,
    "questionText": " ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമര പ്രക്ഷോഭത്തോടനുബന്ധിച്ച്‌ 'പ്രവർത്തിക്കുക, അല്ലെങ്കിൽ മരിക്കുക' എന്ന് ആഹ്വാനം ചെയ്തത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45414,
    "questionText": " 1939-ൽ സുബാഷ് ചന്ദ്രബോസ് കോൺഗ്രസ് വിട്ടശേഷം രൂപം നൽകിയ രാഷ്ടീയപാർട്ടിയേത് ?\r\n",
    "answerText": " ഫോർവേഡ് ബ്ലോക്ക്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45415,
    "questionText": " ദാദാഭായ് നവറോജി വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നതെങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " ’ഇന്ത്യൻ ദേശീയതയുടെ പിതാവ്’ "
  },
  {
    "questionNum": 45416,
    "questionText": " 'ബ്രിട്ടീഷ് പാർലമെൻറിലേക്കു തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ ഏഷ്യക്കാരൻ (ഇന്ത്യക്കാരനും) ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 45417,
    "questionText": " ബ്രിട്ടനിലെ ഇന്ത്യയുടെ അനൗദ്യോഗിക പ്രതിനിധി' എന്നറിയപ്പെട്ടതാര്?\r\n",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45418,
    "questionText": " വേദങ്ങളിലേക്ക് തിരിച്ചു പോകാൻ ആഹ്വാനം ചെയ്തതാര്?\r\n",
    "answerText": " ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 45419,
    "questionText": " ”ഇന്ത്യയുടെ വന്ദ്യവയോധകൻ” എന്നറിയപ്പെട്ടത് ആര്? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി. "
  },
  {
    "questionNum": 45420,
    "questionText": " ദാദാഭായ് നവറോജി അറിയപ്പെട്ടതെങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " ”ഇന്ത്യയുടെ വന്ദ്യവയോധകൻ” "
  },
  {
    "questionNum": 45421,
    "questionText": " ദാദാഭായ് നവറോജി 1866-ൽ ലണ്ടനിൽ സ്ഥാപിച്ച സംഘടനയേത്? ",
    "answerText": " ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ അസോസിയേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45422,
    "questionText": " ’ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ അസോസിയേഷൻ’ സ്ഥാപിച്ചതാര് ? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 45423,
    "questionText": " ’ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ അസോസിയേഷൻ’ സ്ഥാപിച്ചതെന്ന് ? ",
    "answerText": " 1866-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45424,
    "questionText": " 1939-ൽ ‘ഫോർവേഡ് ബ്ലോക്ക്’ എന്ന രാഷ്ടീയപാർട്ടിക്ക് രൂപം നൽകിയത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " സുബാഷ് ചന്ദ്രബോസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45425,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിൽ സംഘടിപ്പിക്കപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ കോൺഗ്രസ്സമ്മേളനമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1887-ലെ മദ്രാസ് സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45426,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ് അധ്യക്ഷനായി പ്രവർത്തിച്ച\r\nബ്രിട്ടീഷ് പാർലമെന്റിലെ ഐറിഷ് അംഗമാര് ?\r\n",
    "answerText": " ആൽഫ്രഡ് വെബ്ബ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45427,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിലെ മിതവാദികളും തീവ്രവാദികളുമായി യോജിപ്പിലെത്തിയ സമ്മേളനം നടന്നതെവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ലഖ്നൗ(1916)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45428,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യദിനമായി കോൺഗ്രസ്\r\nആചരിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1930 ജനവരി 26\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45429,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ് പങ്കെടുത്ത ഏക വട്ടമേശ സമ്മേളനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " 1931-ലെ രണ്ടാം വട്ടമേശ സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45430,
    "questionText": " 1940-ൽ കോൺഗ്രസ് ആരംഭിച്ച വ്യക്തിഗത സത്യാഗ്രഹത്തിലെ ആദ്യത്തെ സത്യാഗ്രഹി ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " വിനോബാ ഭാവെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45431,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ പ്രഭാഷണം നടത്തിയതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ഗൊവാലിയ ടാങ്ക് മൈതാനത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45432,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിനെൻറ് വിഷയ നിർണയ കമ്മിറ്റി തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ ഗാന്ധിജി പരാജയപ്പെട്ട വർഷമേത്?\r\n",
    "answerText": 1915
  },
  {
    "questionNum": 45433,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിലെ മിതവാദികളും തീവ്രവാദികളും തമ്മിൽ യോജിപ്പിലെത്തിയ 1916-ലെ ലഖ്നൗ സമ്മേളനത്തിൽ ആധ്യക്ഷ്യം വഹിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " അംബികാചരൺ മജുംദാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45434,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ വാർഷികസമ്മേളനത്തിന് ആദ്യമായി ഒരു ഗ്രാമം വേദിയായ സന്ദർഭമേത്?\r\n",
    "answerText": " 1936-ലെ ഫൈസ്‌പുർ സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45435,
    "questionText": " സംസ്ഥാന സാമൂഹ്യക്ഷേമ വകുപ്പിന്റെ ആഭിമുഖ്യത്തിൽ 2002 നവംബറിൽ ആദ്യത്തെ അമ്മത്തൊട്ടിൽ സ്ഥാപിച്ചതെവിടെ? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45436,
    "questionText": " 1998 മേയ് 17ന് കുടുംബശ്രീ പദ്ധതി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്തതെവിടെ? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 45437,
    "questionText": " 1937-ൽ സ്ഥാപിതമായ തിരുവിതാംകൂർ സർവകലാശാലയുടെ പേര് കേരള സർവകലാശാല എന്നാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 45438,
    "questionText": " ഒന്നാമത്തെ കേരള നിയമസഭയെ രാഷ്ട്രപതി പിരിച്ചുവിട്ടത് ? ",
    "answerText": " 1959 ജൂലായ് 31 "
  },
  {
    "questionNum": 45439,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ പോർട്ട് ട്രസ്റ്റ് നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": 1964
  },
  {
    "questionNum": 45440,
    "questionText": " പാകിസ്ഥാനിലെ മോണ്ട് ഗോമറി ജില്ലയിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സിന്ധൂനദീതട കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ഹാരപ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 45441,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യന് രാജ്യതന്ത്രത്തിൽ ഉപദേശം നൽകിയിരുന്നത് ആര്? ",
    "answerText": " കൗടില്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45442,
    "questionText": " അഷ്ടാംഗഹൃദയം ഏത് മേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട ഗ്രന്ഥമാണ്? ",
    "answerText": " ആയുർവേദം "
  },
  {
    "questionNum": 45443,
    "questionText": " ബഹിഷ്കൃത ഭാരത് എന്ന പത്രത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " അംബേദ്‌കർ "
  },
  {
    "questionNum": 45444,
    "questionText": " താമരയും കഠാരയും എന്ന രഹസ്യ സംഘടനയിൽ അംഗമായിരുന്ന നേതാവ്? ",
    "answerText": " അരബിന്ദഘോഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 45445,
    "questionText": " ലണ്ടനിൽ ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യ അസോസിയേഷൻ രൂപവത്കരിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ദാദാബായ് നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 45446,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ പൂർവജന്മത്തെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന കൃതികൾ? ",
    "answerText": " ജാതക കഥകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45447,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിലെ രണ്ട് വിഭാഗങ്ങൾ? ",
    "answerText": " ഹീനയാനം, മഹായാനം "
  },
  {
    "questionNum": 45448,
    "questionText": " ബുദ്ധചരിതം എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " അശ്വഘോഷൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 45449,
    "questionText": " യുണൈറ്റഡ് ഇന്ത്യ പാട്രിയോട്ടിക് അസോസിയേഷൻ എന്ന സംഘടന സ്ഥാപിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " സർ സയ്‌ദ് അഹമ്മദ്‌ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45450,
    "questionText": " ബോംബെ സിംഹം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നതാര്? ",
    "answerText": " ഫിറോസ്‌ഷാ മേത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45451,
    "questionText": " രാഷ്ട്രഗുരു എന്നറിയപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " സുരേന്ദ്രനാഥ ബാനർജി "
  },
  {
    "questionNum": 45452,
    "questionText": " സർദാർ വല്ലഭായി പട്ടേൽ പൊലീസ് അക്കാദമി എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 45453,
    "questionText": " ലാലാലജ്‌പത്‌റായിയുടെ പ്രധാന പുസ്തകങ്ങൾ? ",
    "answerText": " അൺഹാപ്പി ഇന്ത്യ, ദി മെസേജ് ഒഫ് ദി ഭഗവദ്‌ഗീത "
  },
  {
    "questionNum": 45454,
    "questionText": " ആനിബസന്റ് എഡിറ്ററായിരുന്ന ദിനപത്രം? ",
    "answerText": " ന്യൂ ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45455,
    "questionText": " 1956ൽ അംബേദ്‌കർ സ്വീകരിച്ച മതം? ",
    "answerText": " ബുദ്ധമതം "
  },
  {
    "questionNum": 45456,
    "questionText": " ദാദാഭായ് നവറോജിയുടെ പ്രധാന പുസ്തകം? ",
    "answerText": " പോവർട്ടി ആൻഡ് അൺ ബ്രിട്ടീഷ് റൂൾ ഇൻ ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45457,
    "questionText": " രാജാറാം മോഹൻറോയ് ആത്മീയസഭയ്ക്ക് രൂപം കൊടുത്തതതെന്ന്? ",
    "answerText": 1815
  },
  {
    "questionNum": 45458,
    "questionText": " വേദങ്ങളിലേക്ക് മടങ്ങൂ എന്ന മുദ്രാവാക്യം ഉയർത്തിയതാര്? ",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 45459,
    "questionText": " മഹാത്മാഗാന്ധിയുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45460,
    "questionText": " ഗോഖലെ സർവന്റ്‌സ് ഒഫ് ഇന്ത്യ സൊസൈറ്റിക്ക് രൂപം കൊടുത്തതെന്ന്? ",
    "answerText": 1905
  },
  {
    "questionNum": 45461,
    "questionText": " 1860-ൽ സംഘട് സഭയ്ക്ക് രൂപം കൊടുത്തതാര്? ",
    "answerText": " കേശുദ് ചന്ദ്രസെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45462,
    "questionText": " 1928ൽ ബർദോളി സത്യാഗ്രഹത്തിന് നേതൃത്വം കൊടുത്തതാര്? ",
    "answerText": " സർദാർ വല്ലഭായി പട്ടേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45463,
    "questionText": " ബാലഗംഗാധരതിലക് ആരംഭിച്ച പത്രങ്ങൾ? ",
    "answerText": " കേസരി, മറാത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45464,
    "questionText": " വന്ദേമാതരം ഇംഗ്ളീഷിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയതാര്? ",
    "answerText": " അരബിന്ദോ ഘോഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 45465,
    "questionText": " സുഭാഷ്ചന്ദ്രബോസ് ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന്റെ പ്രസിഡന്റായ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനം? ",
    "answerText": " ഹരിപുര സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 45466,
    "questionText": " ബാക്ടീരിയയുടെ ശരാശരി വലിപ്പം? ",
    "answerText": " 0.3 മൈക്രോൺ മുതൽ 2 മൈക്രോൺ വരെ "
  },
  {
    "questionNum": 45467,
    "questionText": " തെർമോ അസിഡോഫൈൽ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ബാക്ടീരിയകൾ കാണപ്പെടുന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " ചുടുനീരുറവകളിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45468,
    "questionText": " ദണ്ഡിന്റെ ആകൃതിയുള്ള ബാക്ടീരിയകളേവ? ",
    "answerText": " ബാസില്ലസ് ബാക്ടീരിയകൾ. "
  },
  {
    "questionNum": 45469,
    "questionText": " സുപ്രീംകോടതി ജഡ്ജിയായി നേരിട്ട് നിയമിക്കപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ അഭിഭാഷക? ",
    "answerText": " ജസ്റ്റിസ് ഇന്ദു മൽഹോത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45470,
    "questionText": "  എ പാഷൻ ഫോർ ഡാൻസ്  എന്ന ആത്മകഥ ഏത് പ്രശസ്ത നർത്തകിയുടേതാണ്? ",
    "answerText": " യാമിനി കൃഷ്ണമൂർത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 45471,
    "questionText": " ജാതക കഥകൾ ആരുമായി ബന്ധപ്പെട്ടവയാണ്? ",
    "answerText": " ശ്രീബുദ്ധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45472,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്രയുടെ സോക്രട്ടീസ്  എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45473,
    "questionText": " കടൽക്കുതിരയുടെ ആകൃതിയിലുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഛത്തീസ്‌ഗഢ് "
  },
  {
    "questionNum": 45474,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സംസ്കാരത്തെ വിമർശിക്കുന്ന മദർ ഇന്ത്യ എന്ന ഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കാതറിൻ മേയോ "
  },
  {
    "questionNum": 45475,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ എവിടെയാണ് അമർ ജ്യോതി തെളിയിച്ചിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " ജാലിയൻവാലാബാഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 45476,
    "questionText": " തത്ത്വബോധിനിസഭ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ദേവേന്ദ്രനാഥടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 45477,
    "questionText": " ഉപ്പുസത്യാഗ്രഹത്തെ ചായക്കോപ്പയിലെ കൊടുങ്കാറ്റ് എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " ഇർവിൻ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 45478,
    "questionText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്‌റുവിനെ ഋതുരാജൻ എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 45479,
    "questionText": " ഗരീബി ഹഠാവോ ഏത് പ്രധാനമന്ത്രി ഉയർത്തിയ മുദ്രാവാക്യമാണ്? ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 45480,
    "questionText": " രാഷ്ട്രഗുരു എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സുരേന്ദ്രനാഥ ബാനർജി "
  },
  {
    "questionNum": 45481,
    "questionText": " വിധിയുമായി ഒരു കൂടിക്കാഴ്ച എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്ന വിഖ്യാത പ്രസംഗം നടത്തിയത്? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 45482,
    "questionText": " സ്വാഭിമാന പ്രസ്ഥാനം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഇ.വി. രാമസ്വാമി നായ്ക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 45483,
    "questionText": " രാജ്യസഭയുടെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഡോ. എസ്. രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45484,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ മഹാസമുദ്രം പ്രാചീനകാലത്ത് അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " രത്നാകര "
  },
  {
    "questionNum": 45485,
    "questionText": " ബഹിഷ്കൃത ഭാരത് പത്രത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " ഡോ. ബി.ആർ. അംബേദ്‌കർ "
  },
  {
    "questionNum": 45486,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സന്ദർശിച്ച ആദ്യത്തെ ബ്രിട്ടീഷ് ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " ജോർജ് അഞ്ചാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45487,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ വോട്ടർ? ",
    "answerText": " ശ്യാം ശരൺ നേഗി "
  },
  {
    "questionNum": 45488,
    "questionText": " പഞ്ചായത്ത് രാജ് സംവിധാനത്തെ കുറിച്ച് പരാമർശിക്കുന്ന ഭരണഘടനയിലെ പട്ടിക? ",
    "answerText": " പതിനൊന്നാം പട്ടിക. "
  },
  {
    "questionNum": 45489,
    "questionText": " നന്ദാദേവി നാഷണൽ പാർക്ക് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45490,
    "questionText": " രാജാരവിവർമ്മയുടെ ജീവിതം ആധാരമാക്കി കേതൻ മേത്ത സംവിധാനം ചെയ്ത ഹിന്ദി സിനിമയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " രംഗ് രസിയ "
  },
  {
    "questionNum": 45491,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസുകാരിൽ നിന്ന് സ്‌ത്രീധനമായി ബ്രിട്ടീഷുകാർക്ക് 1661- ൽ ലഭിച്ച നഗരം? ",
    "answerText": " ബോംബെ "
  },
  {
    "questionNum": 45492,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്ന് ഏറ്റവും ഒടുവിലായി വിട്ടുപോയ യൂറോപ്യൻ ശക്തി? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45493,
    "questionText": " ഓംബുഡ്സ്‌മാൻ എന്ന സ്വീഡിഷ് പദത്തിന്റെ അർത്ഥം? ",
    "answerText": " പൗരന്മാരുടെ സംരക്ഷകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45494,
    "questionText": " പത്മശ്രീ, പത്മഭൂഷൺ, പത്മവിഭൂഷൺ, ഭാരതരത്നം എന്നിവ നേടിയ ആദ്യത്തെ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " സത്യജിത് റായി "
  },
  {
    "questionNum": 45495,
    "questionText": " ഗദാധർ ചാറ്റർജി ഏതു പേരിലാണ് പ്രശസ്ത നേടിയിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " ശ്രീരാമകൃഷ്ണ പരമഹംസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45496,
    "questionText": " അനുയായികളാൽ ഭഗവാൻ എന്ന് വിളിക്കപ്പെട്ട ഗോത്രവർഗ നേതാവ്? ",
    "answerText": " ബിർസ മുണ്ട "
  },
  {
    "questionNum": 45497,
    "questionText": " ഇന്ത്യ ജീവിക്കുന്നത് ഗ്രാമങ്ങളിലാണ് എന്ന് പറഞ്ഞത്? ",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 45498,
    "questionText": " ആ അഗ്നിപർവതം എരിഞ്ഞടങ്ങി എന്ന് ഏത് മലയാളിയുടെ വിയോഗവേളയിലാണ് ഇന്ദിരാഗാന്ധി അഭിപ്രായപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " വി.കെ. കൃഷ്ണമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45499,
    "questionText": " മുഹമ്മദൻ ലിറ്റററി സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " നവാബ് അബ്ദുൾ ലത്തീഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 45500,
    "questionText": " ലാലാ ഹർദയാൽ ഏത് വിപ്ളവസംഘടനയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഗദർപാർട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 45501,
    "questionText": " ആൻ ഇന്ത്യൻ പിൽഗ്രിം എന്ന ഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45502,
    "questionText": " ലോക്‌‌സഭയുടെ മറ്റൊരു പേര് ? ",
    "answerText": " ഹൗസ് ഒഫ് പീപ്പിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45503,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിൽ നിന്നുള്ള ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " പി.വി. നരസിംഹറാവു "
  },
  {
    "questionNum": 45504,
    "questionText": " ഭാരത് സേവക് സമാജ് സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 45505,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി വിവരാവകാശ നിയമ പ്രകാരം അപേക്ഷ സമർപ്പിച്ച വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഷഹീദ് റാസ ബർണി. "
  },
  {
    "questionNum": 45506,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതൽ സഞ്ചാരികൾ സന്ദർശിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45507,
    "questionText": " ഇക്കോ ടൂറിസത്തിന്റെ ജന്മദേശം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " ഗ്യാലപ്പഗോസ് ദ്വീപുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45508,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ വിനോദസഞ്ചാര പ്രവർത്തനങ്ങൾ നടപ്പിലാക്കുന്നതും പ്രചാരണം നടത്തുന്നതും ആരാണ്? ",
    "answerText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയം "
  },
  {
    "questionNum": 45509,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പൈതൃക സ്മാരകങ്ങൾ സംരക്ഷിക്കുന്നത് ആരുടെ മേൽനോട്ടത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ആർക്കിയോളജിക്കൽ സർവേ ഒഫ് ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45510,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏത് ദേശീയോദ്യാനത്തിലാണ് നീലക്കുറിഞ്ഞി കാണാൻ സഞ്ചാരികൾ എത്തുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇരവികുളം ദേശീയോദ്യാനം, രാജമല, മൂന്നാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45511,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ വിനോദസഞ്ചാര ദിനമെന്നാണ് ",
    "answerText": " ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 45512,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഒരു ഒരു മിക്സഡ് യുനെസ്കോ പൈതൃകകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " കാഞ്ചൻജംഗ ദേശീയോദ്യാനം "
  },
  {
    "questionNum": 45513,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വിദേശ സഞ്ചാരികൾ ഇന്ത്യയിലേക്കെത്തുന്നത് ഏത് രാജ്യത്തുനിന്നാണ്? ",
    "answerText": " ബംഗ്ളാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 45514,
    "questionText": " പര്യടൻ പർവിന് മേൽനോട്ടം വഹിക്കുന്നതാരാണ്? ",
    "answerText": " കേന്ദ്ര ടൂറിസം മന്ത്രാലയം "
  },
  {
    "questionNum": 45515,
    "questionText": " നിലവിൽ വിനോദസഞ്ചാര വ്യവസായത്തിൽ ലോകത്തിലെ എത്രാമത്തെ സമ്പദ്‌ഘടനയാണ് ഇന്ത്യയുടേത്? ",
    "answerText": " ഏഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 45516,
    "questionText": " നിലവിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ വിദേശ സഞ്ചാരികൾ സന്ദർശിച്ച ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45517,
    "questionText": " നിലവിൽ വിദേശസഞ്ചാരികൾ സന്ദർശിക്കുന്നതിൽ കേരളത്തിന്റെ സ്ഥാനം എത്രയാണ്? ",
    "answerText": " എട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 45518,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതൽ സഞ്ചാരികൾ സന്ദർശിക്കുന്ന സ്മാരകം? ",
    "answerText": " ഈഫൽ ഗോപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45519,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ബി.ഒ.ടി അടിസ്ഥാനത്തിൽ പണികഴിപ്പിച്ച ടൂറിസം പദ്ധതി? ",
    "answerText": " ജഡായുപാറ എർത്ത് സെന്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 45520,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏക ഡെസ്റ്റിനേഷൻ ഫ്ലൈവേയ്സ് ആയി വേൾഡ് ടൂറിസം ഓർഗനൈസേഷൻ തിരഞ്ഞെടുത്ത സൈറ്റ്? ",
    "answerText": " ചിൽക്ക തടാകം "
  },
  {
    "questionNum": 45521,
    "questionText": " ഏത് വർഷമാണ് യു.എൻ അന്താ രാഷ്ട്ര സുസ്ഥിര വിനോദസഞ്ചാരവർ ഷമായി ആചരിച്ചത്? ",
    "answerText": 2017
  },
  {
    "questionNum": 45522,
    "questionText": " വിനോദസഞ്ചാരം ഏത് മേഖലയിൽ പെടുന്ന വ്യവസായമാണ്? ",
    "answerText": " സേവനമേഖല "
  },
  {
    "questionNum": 45523,
    "questionText": " ഡൽഹി, ആഗ്ര എന്നിവയെ കൂടാതെ ഗോൾഡൻ ട്രയാംഗിൾ ഒഫ് ഇന്ത്യ സർക്യൂട്ടിൽ ഉൾപ്പെടുന്ന മൂന്നാമത്തെ വിനോദസഞ്ചാരകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ജയ്‌പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45524,
    "questionText": " ഏത് മാസങ്ങളിലാണ് ഏറ്റവും കൂടുതൽ വിദേശസഞ്ചാരികൾ ഇന്ത്യ സന്ദർശിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഡിസംബർ - ജനുവരി. "
  },
  {
    "questionNum": 45525,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​ആ​ദ്യ​ത്തെ​ ​മെ​ട്രോ​ ​ട്രെ​യി​ൻ​ ​സ​ർ​വീ​സ് ​തു​ട​ങ്ങി​യ​ത്? ",
    "answerText": " 1984​-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45526,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​ഏ​റ്റ​വും​ ​വ​ലി​യ​ ​മെ​ട്രോ​ ​റെ​യി​ൽ​ ​സം​വി​ധാ​നം? ",
    "answerText": " ഡ​ൽ​ഹി​ ​മെ​ട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45527,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​എ​ട്ടാ​മ​ത്തെ​ ​മെ​ട്രോ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​സം​വി​ധാ​നം? ",
    "answerText": " കൊ​ച്ചി​ ​മെ​ട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45528,
    "questionText": " ​ ​ഏ​റ്റ​വും​ ​കൂ​ടു​ത​ൽ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​ദൈ​ർ​ഘ്യ​മു​ള്ള​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​സം​സ്ഥാ​നം? ",
    "answerText": " ഉ​ത്ത​ർ​പ്ര​ദേ​ശ് "
  },
  {
    "questionNum": 45529,
    "questionText": " ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​സോ​ണി​ന്റെ​ ​പ​ദ​വി​യു​ള്ള​ ​മെ​ട്രോ​ ​റെ​യി​ൽ​ ​സ​ർ​വീ​സ്? ",
    "answerText": " കൊ​ൽ​ക്ക​ത്ത​ ​മെ​ട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45530,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ൽ​ ​ഏ​റ്റ​വും​ ​കൂ​ടു​ത​ൽ​ ​ദൂ​ര​മോ​ടു​ന്ന​ ​തീ​വ​ണ്ടി​ ​സ​ർ​വീ​സ്? ",
    "answerText": " വി​വേ​ക് ​എ​ക്സ്‌​പ്ര​സ് "
  },
  {
    "questionNum": 45531,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​ഏ​തൊ​ക്കെ​ ​സ്ഥ​ല​ങ്ങ​ളെ​യാ​ണ് ​ഗ​തി​മാ​ൻ​ ​എ​ക്സ്‌​പ്ര​സ് ​ബ​ന്ധി​പ്പി​ക്കു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " ഡ​ൽ​ഹി​ ​-​ ​ഝാ​ൻ​സി "
  },
  {
    "questionNum": 45532,
    "questionText": " ​ട്രെ​യി​ൻ​ ​ടു​ ​പാ​കി​സ്ഥാ​ൻ​ ​എ​ന്ന​ ​ച​രി​ത്ര​ ​നോ​വ​ൽ​ ​എ​ഴു​തി​യ​ത്? ",
    "answerText": " ഖു​ശ്‌​വ​ന്ത് ​സിം​ഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 45533,
    "questionText": " ​ ​സ്വ​ത​ന്ത്ര​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​ആ​ദ്യ​ത്തെ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​ബ​ഡ്ജ​റ്റ് ​അ​വ​ത​രി​പ്പി​ച്ച​ത്? ",
    "answerText": " ജോ​ൺ​ ​മ​ത്താ​യി "
  },
  {
    "questionNum": 45534,
    "questionText": " ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​ലൈ​നി​ൽ​ ​ര​ണ്ട് ​പാ​ള​ങ്ങ​ൾ​ ​ത​മ്മി​ലു​ള്ള​ ​അ​ക​ലം​ ​എ​ങ്ങ​നെ​ ​അ​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്നു? ",
    "answerText": " ഗേ​ജ് "
  },
  {
    "questionNum": 45535,
    "questionText": " ​ ​മീ​റ്റ​ർ​ഗേ​ജി​ൽ​ ​പാ​ള​ങ്ങ​ൾ​ക്കി​ട​യി​ലെ​ ​അ​ക​ലം? ",
    "answerText": " 1​ ​മീ​റ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 45536,
    "questionText": " ​ ​ലോ​ക​ത്തെ​ ​ഏ​റ്റ​വും​ ​വ​ലി​യ​ ​നാ​ലാ​മ​ത്തെ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​സം​വി​ധാ​ന​മു​ള്ള​ ​രാ​ജ്യം? ",
    "answerText": " ഇ​ന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45537,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ൽ​ ​ആ​ദ്യ​ത്തെ​ ​തീ​വ​ണ്ടി​ ​ഓ​ടി​യ​ത്? ",
    "answerText": " 1853​ ​ഏ​പ്രി​ൽ​ 16 "
  },
  {
    "questionNum": 45538,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​ആ​ദ്യ​ത്തെ​ ​തീ​വ​ണ്ടി​പ്പാ​ത​ ​നി​ർ​മ്മി​ച്ച​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​ക​മ്പ​നി? ",
    "answerText": " ഗ്രേ​റ്റ് ​ഇ​ന്ത്യ​ൻ​ ​പെ​നി​ൻ​സുല "
  },
  {
    "questionNum": 45539,
    "questionText": " ​ ​ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ​ ​ആ​ദ്യ​ത്തെ​ ​പ​ർ​വ​ത​ ​റെ​യി​ൽ​വേ? ",
    "answerText": " ഡാ​ർ​ജി​ലിം​ഗ് ​ഹി​മാ​ല​യ​ൻ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ "
  },
  {
    "questionNum": 45540,
    "questionText": " ​ ​ടോ​യ് ​ട്രെ​യി​ൻ​ ​എ​ന്ന് ​അ​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " ഡാ​ർ​ജി​ലിം​ഗ് ​ഹി​മാ​ല​യ​ൻ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ "
  },
  {
    "questionNum": 45541,
    "questionText": " ​ ​ഏ​തൊ​ക്കെ​ ​സ്ഥ​ല​ങ്ങ​ളെ​യാ​ണ് ​കൊ​ങ്ക​ൺ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​ ​ബ​ന്ധി​പ്പി​ക്കു​ന്ന​ത്? ",
    "answerText": " റോ​ഹ​ ​-​ ​മം​ഗ​ലാ​പു​രം "
  },
  {
    "questionNum": 45542,
    "questionText": " ​ ​കൊ​ങ്ക​ൺ​ ​റെ​യി​ൽ​പ്പാ​ത​യി​ലൂ​ടെ​ ​ച​ര​ക്കു​വ​ണ്ടി​ക​ൾ​ ​ഓ​ടി​ത്തു​ട​ങ്ങി​യ​ത് ? ",
    "answerText": " 1997​ ​മു​തൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45543,
    "questionText": " ​ ​നി​ർ​മ്മാ​ണം​ ​പൂ​ർ​ത്തി​യാ​യ​ ​കൊ​ങ്ക​ൺ​ ​റെ​യി​ൽ​വേ​യി​ലൂ​ടെ​ ​ആ​ദ്യ​ത്തെ​ ​യാ​ത്രാ​തീ​വ​ണ്ടി​ ​ഉ​ദ്ഘാ​ട​നം​ ​ചെ​യ്യ​പ്പെ​ട്ട​ത്? ",
    "answerText": " 1998​ ​ജ​നു​വ​രി​ 26. "
  },
  {
    "questionNum": 45544,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏത് മഹാവ്യക്തിയുടെ 150-ാം ജന്മവാർഷികത്തിന്റെ ഭാഗമായി ഓടിയ പ്രത്യേക എക്സി‌ബിഷൻ ട്രെയിൻ ആയിരുന്നു സംസ്കൃതി എക്സ്‌പ്രസ്? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 45545,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യത്തെ മെട്രോ ട്രെയിൻ സർവീസ് ആരംഭിച്ച നഗരം? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45546,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ രണ്ടാമത്തെ മെട്രോ റെയിൽ സർവീസ് ? ",
    "answerText": " ഡൽഹി മെട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45547,
    "questionText": " റെയിൽ - റോഡ് - ജലഗതാഗത സംവിധാനങ്ങളെ ബന്ധിപ്പിച്ചുകൊണ്ടുള്ള ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ മെട്രോ റെയിൽവേ? ",
    "answerText": " കൊച്ചി മെട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45548,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗത്തിൽ പണി പൂർത്തിയായ ഇന്ത്യയിലെ മെട്രോ റെയിൽവേ? ",
    "answerText": " ലക്‌നൗ മെട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45549,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആകെ റെയിൽവേ സോണുകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 17
  },
  {
    "questionNum": 45550,
    "questionText": " സംഝതോ എക്സ്‌പ്രസ്, താർ എക്സ്‌പ്രസ് എന്നിവ ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങൾക്കിടയിൽ സർവീസ് നടത്തുന്ന തീവണ്ടികളായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ - പാകിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45551,
    "questionText": " മൈത്രി എക്സ്‌പ്രസ് ഏതൊക്കെ രാജ്യങ്ങൾക്കിടയിലൂടെയാണ് ഓടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ - ബംഗ്ളാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 45552,
    "questionText": " അവസാനത്തെ റെയിൽവേ ബഡ്ജറ്റ് അവതരിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സുരേഷ്‌‌പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 45553,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ശതാബ്ദി എക്സ്‌പ്രസ് ട്രെയിനുകൾ സർവീസ് തുടങ്ങിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1988
  },
  {
    "questionNum": 45554,
    "questionText": " റെയിൽവേയിലെ മൂന്നുതരം ഗേജുകൾ? ",
    "answerText": " ബ്രോഡ് ഗേജ്, മീറ്റർ ഗേജ്, നാരോ ഗേജ് "
  },
  {
    "questionNum": 45555,
    "questionText": " നാരോഗേജിൽ പാളങ്ങൾക്കിടയിലെ അകലം? ",
    "answerText": " 762 മില്ലി മീറ്ററോ, 610 മില്ലി മീറ്ററോ "
  },
  {
    "questionNum": 45556,
    "questionText": " 2019 മാർച്ചിൽ ഉദ്ഘാടനം ചെയ്ത ഇന്ത്യയിലെ 13-ാമത്തെ മെട്രോ റെയിൽവേ? ",
    "answerText": " നാഗ‌്‌പൂർ മെട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 45557,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ തീവണ്ടി സർവീസ്? ",
    "answerText": " വന്ദേ ഭാരത് എക്സ്‌പ്രസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45558,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേ ഗതാഗതത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന ബ്രിട്ടീഷ് ഗവർണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " ഡെൽഹൗസി "
  },
  {
    "questionNum": 45559,
    "questionText": " ഏതൊക്കെ സ്ഥലങ്ങളെ ബന്ധിപ്പിച്ചായിരുന്നു ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ തീവണ്ടി ഓടിയത്? ",
    "answerText": " ബോറിബന്ദർ - താനെ "
  },
  {
    "questionNum": 45560,
    "questionText": " തെക്കേ ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി തീവണ്ടി ഓടിയത് ഏതു വർഷം? ",
    "answerText": " 1856 ജൂലായ് 1 "
  },
  {
    "questionNum": 45561,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏക റാക്ക് റെയിൽവേ ? ",
    "answerText": " നീലഗിരി മൗണ്ടൻ റെയിൽവേ "
  },
  {
    "questionNum": 45562,
    "questionText": " നിർമ്മാണം പൂർത്തിയായ കൊങ്കൺ റെയിൽവേയിലൂടെ ആദ്യത്തെ യാത്രാതീവണ്ടി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്യപ്പെട്ടതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1998 ജനുവരി 26. "
  },
  {
    "questionNum": 45563,
    "questionText": " ജനങ്ങളുടെ നിക്ഷേപം സ്വീകരിച്ച്, ജനപങ്കാളിത്തത്തോടെ നിർമ്മിക്കപ്പെട്ട ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വിമാനത്താവളം ? ",
    "answerText": " കൊച്ചി അന്തർദേശീയ വിമാനത്താവളം "
  },
  {
    "questionNum": 45564,
    "questionText": " വിവരാവകാശ നിയമ പ്രകാരം വിവരങ്ങൾ ലഭിക്കാൻ അടയ്ക്കേണ്ട ഫീസ്? ",
    "answerText": " 10 രൂപ "
  },
  {
    "questionNum": 45565,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ആളുകൾ ജോലി ചെയ്യുന്ന വ്യവസായം ? ",
    "answerText": " തുണിവ്യവസായം "
  },
  {
    "questionNum": 45566,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഏറ്റവും തെക്കുഭാഗത്തായി സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാപോയിന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45567,
    "questionText": " ഭക്ഷ്യസുരക്ഷാബിൽ നിയമമായത്? ",
    "answerText": " 2013 സെപ്തംബർ 12 "
  },
  {
    "questionNum": 45568,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പഞ്ചവത്സര പദ്ധതികൾക്ക് തുടക്കം കുറിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1951
  },
  {
    "questionNum": 45569,
    "questionText": " എ​ത്ര ദേ​ശീയ ജ​ല​പാ​ത​ക​ളാ​ണ് ഇ​ന്ത്യ​യിൽ ഉ​ള്ള​ത്?  ",
    "answerText": " മൂന്ന്  "
  },
  {
    "questionNum": 45570,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഏറ്റവും പ്രധാന എണ്ണഖനന കേന്ദ്രമായ മുംബയ് ഹൈ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " അറബിക്കടലിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45571,
    "questionText": " പ്രസിദ്ധമായ അജന്ത എല്ലോറ ഗുഹകൾ ഇന്ത്യയിലെ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45572,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പ്രായം കുറഞ്ഞ പ്രധാനമന്ത്രി ആരായിരുന്നു ? ",
    "answerText": " രാജീവ്‌ഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 45573,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് കീഴടക്കിയ ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ വനിത? ",
    "answerText": " ബചേന്ദ്രിപാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45574,
    "questionText": " രാജഭരണം നിലവിലുള്ള ഇന്ത്യയുടെ അയൽരാജ്യം? ",
    "answerText": " ഭൂട്ടാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45575,
    "questionText": " 1975-ൽ ദേശീയ അടിയന്തരാവസ്ഥ ഏർപ്പെടുത്തിയ രാഷ്ട്രപതി? ",
    "answerText": " ഫക്രുദ്ദീൻ അലി അഹമ്മദ് "
  },
  {
    "questionNum": 45576,
    "questionText": " വ്യവസായ സ്ഥാപനങ്ങൾ, തന്ത്രപ്രധാന സ്ഥാപനങ്ങൾ എന്നിവയുടെ സംരക്ഷണച്ചുമതല? ",
    "answerText": " സി.ഐ.എസ്.എഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 45577,
    "questionText": " 1961ൽ ഓപ്പറേഷൻ വിജയ് എന്നറിയപ്പെട്ട സൈനിക നടപടിയിലൂടെ മോചിപ്പിക്കപ്പെട്ട പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 45578,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി പഞ്ചായത്തീരാജ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45579,
    "questionText": " വിമാനത്താവളങ്ങൾ, തുറമുഖങ്ങൾ എന്നിവയുടെ സംരക്ഷണച്ചുമതല? ",
    "answerText": " സി.ഐ.എസ്.എഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 45580,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പഴയ പൊതുമേഖലാ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " അലഹബാദ് ബാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45581,
    "questionText": " ഊർജവാഹികളായ കണങ്ങൾ ഉൾക്കൊള്ളുന്നതും ബഹിരാകാശത്തുനിന്നും വരുന്നതുമായ വികിരണം? ",
    "answerText": " കോസ്മിക് രശ്മി. "
  },
  {
    "questionNum": 45582,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർക്ക് മലബാറിൽ അധികാരം ലഭിക്കാൻ കാരണമായ സന്ധി? ",
    "answerText": " ശ്രീരംഗപട്ടണം ഉടമ്പടി "
  },
  {
    "questionNum": 45583,
    "questionText": " ഹൈദർ അലിയെ കേരളം ആക്രമിക്കാൻ ക്ഷണിച്ചത്? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് കോമി അച്ചൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45584,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ രേഖകളിൽ റപ്പോളിൻ എന്ന് രേഖപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഇടപ്പള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 45585,
    "questionText": " ഭരണസൗകര്യത്തിനായി തിരുവിതാംകൂറിൽ രൂപംകൊണ്ട താലൂക്കുകൾ? ",
    "answerText": " മണ്ഡപത്തും വാതുക്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45586,
    "questionText": " കിഴവൻ രാജാവ് എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ധർമരാജ "
  },
  {
    "questionNum": 45587,
    "questionText": " വലിയ ദിവാൻജി എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " രാജാ കേശവദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45588,
    "questionText": " വേമ്പനാട് കായൽ അതിരു പങ്കിടുന്ന ജില്ലകൾ? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ, കോട്ടയം, എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45589,
    "questionText": " കേരളം മലയാളികളുടെ മാതൃഭൂമി ആരുടെ കൃതിയാണ്? ",
    "answerText": " ഇ.എം.എസ് നമ്പൂതിരിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45590,
    "questionText": " കാസർകോട് ജില്ല രൂപംകൊണ്ട വർഷം? ",
    "answerText": 1984
  },
  {
    "questionNum": 45591,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കണ്ടൽ കാടുകളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45592,
    "questionText": " തിരുനെല്ലി ക്ഷേത്രം ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45593,
    "questionText": " ഒരു പാശ്ചാത്യശക്തിയെ യുദ്ധത്തിൽ തോല്പിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ രാജാവ്? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45594,
    "questionText": " ഓറഞ്ച് തോട്ടങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ കേരളത്തിലെ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " നെല്ലിയാമ്പതി "
  },
  {
    "questionNum": 45595,
    "questionText": " തൃശൂർ സ്വരാജ് റൗണ്ട് നിർമ്മിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45596,
    "questionText": " ശ്രീരംഗപട്ടണം ഉടമ്പടി ഏത് വർഷം? ",
    "answerText": 1792
  },
  {
    "questionNum": 45597,
    "questionText": " വഞ്ചിഭൂപതി എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " തിരുവിതാംകൂർ രാജാവ് "
  },
  {
    "questionNum": 45598,
    "questionText": " ആധുനിക തിരുവിതാംകൂറിന്റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " അനിഴം തിരുനാൾ മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45599,
    "questionText": " കായംകുളം കൃഷ്ണപുരം കൊട്ടാരം പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45600,
    "questionText": " രാജാകേശവദാസ് ഏത് രാജാവിന്റെ ദിവാനായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ധർമരാജ "
  },
  {
    "questionNum": 45601,
    "questionText": " വേലുത്തമ്പിദളവ ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ദിവാനായിരുന്നു? ",
    "answerText": " അവിട്ടം തിരുനാൾ ബാലരാമവർമ്മയുടെ "
  },
  {
    "questionNum": 45602,
    "questionText": " വേമ്പനാട് കായലിൽ നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്ന ബണ്ട്? ",
    "answerText": " തണ്ണീർമുക്കം ബണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 45603,
    "questionText": " ഒന്നാം കേരള നിയമസഭയിൽ ഇ.എം.എസ് പ്രതിനിധാനം ചെയ്തിരുന്ന മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " നീലേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 45604,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കമ്മ്യൂണിസ്റ്റ് പാർട്ടി പിളർന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1964
  },
  {
    "questionNum": 45605,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്തെ നൗറ തുറമുഖം? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45606,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ഇടപെട്ട് വധശിക്ഷ റദ്ദ് ചെയ്യിപ്പിച്ച കേരളത്തിലെ നേതാവ്? ",
    "answerText": " കെ.പി.ആർ. ഗോപാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45607,
    "questionText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ കൊട്ടാരത്തിന്റെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " വടക്കേക്കര കൊട്ടാരം "
  },
  {
    "questionNum": 45608,
    "questionText": " കേരള ലളിതകലാ അക്കാദമിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45609,
    "questionText": " ജൂതത്തെരുവ് എവിടെ? ",
    "answerText": " മട്ടാഞ്ചേരി "
  },
  {
    "questionNum": 45610,
    "questionText": " ഗുരുവായൂർ സത്യാഗ്രഹ കമ്മിറ്റിയുടെ അദ്ധ്യക്ഷൻ? ",
    "answerText": " മന്നത്ത് പത്മനാഭൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45611,
    "questionText": " കേരള സിവിൽ സപ്ളൈസ് കോർപറേഷന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " എറണാകുളം. "
  },
  {
    "questionNum": 45612,
    "questionText": " ടിപ്പു സുൽത്താന്റെ മലബാർ അധിനിവേശ കാലത്ത് ഭരണകേന്ദ്രമായിരുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഫറോക്ക് (കോഴിക്കോട്) "
  },
  {
    "questionNum": 45613,
    "questionText": " ആധുനിക തിരുവിതാംകൂർ മദ്ധ്യകാലഘട്ടത്തിൽ അറിയപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " വേണാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45614,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറും ഡച്ചുകാരും തമ്മിൽ മാവേലിക്കര ഉടമ്പടി ഉണ്ടാക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1753
  },
  {
    "questionNum": 45615,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ രണ്ടാമത്തെ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ധർമ്മരാജാവ് (കാർത്തിക തിരുനാൾ രാമവർമ്മ) "
  },
  {
    "questionNum": 45616,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിന്റെ വലിയ കപ്പിത്താൻ? ",
    "answerText": " ഡിലനോയി "
  },
  {
    "questionNum": 45617,
    "questionText": " നെഹ്‌റു ട്രോഫി വള്ളംകളി നടക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " പുന്നമടക്കായലിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45618,
    "questionText": " വിമോചന സമരത്തെ തുടർന്ന് രാഷ്ട്രപതി ഇ.എം.എസ്. മന്ത്രിസഭയെ പിരിച്ചുവിട്ടതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1959 ജൂലായ് 31 "
  },
  {
    "questionNum": 45619,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ പാർലമെന്റ് മണ്ഡലങ്ങളിൽ ഏറ്റവും വടക്കേയറ്റത്തേത് ഏത്? ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 45620,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ സർക്കസിന്റെ ആചാര്യൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കിലേരി കുഞ്ഞിക്കണ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45621,
    "questionText": " കൈതച്ചക്ക കൃഷിക്ക് പ്രസിദ്ധമായ വാഴക്കുളം ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45622,
    "questionText": " ആ​ഴ​മേ​റിയ ഇ​ന്ത്യൻ തു​റ​മു​ഖം?  ",
    "answerText": " വിശാഖപട്ടണം  "
  },
  {
    "questionNum": 45623,
    "questionText": " ജൈനിമേട് എന്ന കുന്ന് ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45624,
    "questionText": " തരൂർ സ്വരൂപം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നാട്ടുരാജ്യം? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45625,
    "questionText": " കേരള സംഗീത നാടക അക്കാദമിയുടെ ആസ്ഥാനം ? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45626,
    "questionText": " കേരള പൊലീസ് അക്കാദമിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാമവർമ്മപുരം (തൃശൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 45627,
    "questionText": " ഗുരുവായൂർ സത്യാഗ്രഹത്തിന്റെ ക്യാപ്റ്റൻ? ",
    "answerText": " കെ. കേളപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45628,
    "questionText": " എൻ.എസ്.എസിന്റെ ആദ്യ ജനറൽ സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " മന്നത്ത് പത്മനാഭൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45629,
    "questionText": " തട്ടേക്കാട് പക്ഷിസങ്കേതത്തിന്റെ പ്രത്യേകത ആദ്യമായി ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " ഡോ. സാലിം അലി "
  },
  {
    "questionNum": 45630,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ സ്വാതന്ത്ര്യപ്രാപ്തിക്കുശേഷം കേരളത്തിൽ നടത്തിയ അയിത്തത്തിനെതിരായ സമരം? ",
    "answerText": " പാലിയം സത്യാഗ്രഹം. "
  },
  {
    "questionNum": 45631,
    "questionText": " ഗോശ്രീ വർണനം എന്ന സംസ്കൃത കാവ്യം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " മേൽപ്പത്തൂർ നാരായണ ഭട്ടതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45632,
    "questionText": " കൊച്ചിയിൽ നാടുവാഴിത്തത്തിന്റെ കാലം അവസാനിക്കപ്പെട്ടത് ആരുടെ ഭരണകാലത്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45633,
    "questionText": " 1809ൽ പാലിയത്തച്ഛൻ നടത്തിയ കലാപം പരാജയപ്പെട്ടതിനെ തുടർന്ന് ബ്രിട്ടീഷുകാരുടെ അംഗീകാരത്തോടെ കൊച്ചിയുടെ പ്രധാനമന്ത്രിയായത്? ",
    "answerText": " നടവരമ്പത്തു കുഞ്ഞികൃഷ്ണപിള്ള മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45634,
    "questionText": " തൃശൂർ നഗരത്തിലെ വിദ്യുച്ഛക്തി വിതരണം സ്വകാര്യ കമ്പനിയെ ഏല്പി ച്ചതിനെതിരെ 1936-ൽ വൈദ്യുതി സമരം നടന്നത് ഏത് ദിവാന്റെ ഭരണകാലത്താണ്? ",
    "answerText": " ആർ.കെ. ഷൺമുഖം ചെട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 45635,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ ധനകാര്യമന്ത്രിയായി പ്രവർത്തിച്ച കൊച്ചിയിലെ മുൻ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " ആർ.കെ. ഷൺമുഖം ചെട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 45636,
    "questionText": " കൊച്ചിയിൽ മന്ത്രിയായതിനു ശേഷം 1957-ലെ പ്രഥമ കേരള മന്ത്രിസഭയിൽ ആരോഗ്യമന്ത്രിയായത്? ",
    "answerText": " ഡോ. എ.ആർ. മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45637,
    "questionText": " കൊച്ചിയിൽ ആദ്യത്തെ സ്കൂൾ ആരംഭിച്ച ദിവാൻ? ",
    "answerText": " ഗോവിന്ദമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45638,
    "questionText": " 1947 ഏപ്രിലിൽ തൃശൂർ വച്ച് കെ. കേളപ്പന്റെ അദ്ധ്യക്ഷതയിൽ ചേർന്ന ഐക്യകേരള സമ്മേളനത്തിൽ നേരിട്ട് പങ്കെടുത്ത കൊച്ചി രാജാവ്? ",
    "answerText": " കേരളവർമ്മ Vll "
  },
  {
    "questionNum": 45639,
    "questionText": " സ്വാതന്ത്ര്യപ്രാപ്തിക്കുശേഷം കേരളത്തിൽ നടന്ന പ്രധാനപ്പെട്ട സത്യാഗ്രഹം? ",
    "answerText": " പാലിയം സത്യാഗ്രഹം "
  },
  {
    "questionNum": 45640,
    "questionText": " ബോൾഗാട്ടി പാലസ് നിർമ്മിച്ചത് ഏത് യൂറോപ്യൻ ശക്തിയാണ്? ",
    "answerText": " ഡച്ചുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45641,
    "questionText": " ഛത്തീസ്‌ഗഢ് ഹൈക്കോടതിയുടെ ചീഫ് ജസ്റ്റിസായി ചുമതലയേറ്റ മലയാളി? ",
    "answerText": " ജസ്റ്റിസ് പി.ആർ. രാമചന്ദ്ര മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45642,
    "questionText": " 2019ലെ സസാകാവ അവാർഡ് ലഭിച്ചതാർക്ക്? ",
    "answerText": " ഡോ.പി.കെ. മിശ്രയ്ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45643,
    "questionText": " സുപ്രീംകോടതിയിൽ അനുവദിക്കപ്പെട്ട ജഡ്ജിമാരുടെ പരമാവധി അംഗസംഖ്യ? ",
    "answerText": 31
  },
  {
    "questionNum": 45644,
    "questionText": " ബി.ഡബ്ളിയു.എഫ് വേൾഡ് ടൂർ ഫൈനൽ ചാമ്പ്യനായ ആദ്യ ഇന്ത്യൻ? ",
    "answerText": " പി.വി. സിന്ധു "
  },
  {
    "questionNum": 45645,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ടണൽ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷൻ സ്ഥാപിതമായതെവിടെ? ",
    "answerText": " കിലോങ് (ഹിമാചൽപ്രദേശ്) "
  },
  {
    "questionNum": 45646,
    "questionText": " 2019 ലോക സന്തോഷ സൂചികയിൽ ഇന്ത്യയുടെ സ്ഥാനം? ",
    "answerText": 140
  },
  {
    "questionNum": 45647,
    "questionText": " ആത്മീയ വകുപ്പ് രൂപവത്കരിച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മദ്ധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 45648,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ റെയിൽ റോഡ് ബ്രിഡ്ജ്? ",
    "answerText": " ബോഗിബീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45649,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ദിനോസർ മ്യൂസിയം നിലവിൽ വന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 45650,
    "questionText": " വിദേശ ഓഹരി വിപണിയിൽ ലിസ്റ്റ് ചെയ്യുന്ന ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സംസ്ഥാനതല സ്ഥാപനം? ",
    "answerText": " കിഫ്‌ബി. "
  },
  {
    "questionNum": 45651,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ സംസ്ഥാനങ്ങളിൽ വച്ച് വനവിസ്തൃതിയിൽ കേരളത്തിന്റെ സ്ഥാനം? ",
    "answerText": " 15 -ാം സ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 45652,
    "questionText": " ശതമാനാടിസ്ഥാനത്തിൽ വനഭൂമി കൂടുതലുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45653,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാവുകളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 45654,
    "questionText": " ദേവിയാർ കാവ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45655,
    "questionText": " കേരള വനനിയമം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 45656,
    "questionText": " കേരളം വനവത്‌കരണ പദ്ധതി ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1998
  },
  {
    "questionNum": 45657,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വനവിസ്തൃതി കൂടിയ ഫോറസ്റ്റ് ഡിവിഷൻ? ",
    "answerText": " റാന്നി "
  },
  {
    "questionNum": 45658,
    "questionText": " കണ്ടൽക്കാട് മുഴുവൻ ദേശീയോദ്യാനമായി പ്രഖ്യാപിച്ച ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45659,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ദേശീയോദ്യാനങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 45660,
    "questionText": " ആനമുടി സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " ഇരവികുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45661,
    "questionText": " തമിഴ്നാടിന്റെ ഔദ്യോഗിക മൃഗം? ",
    "answerText": " വരയാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45662,
    "questionText": " സൈരന്ധ്രി വനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ? ",
    "answerText": " സൈലന്റ് വാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45663,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക നിത്യഹരിത വനം? ",
    "answerText": " സൈലന്റ്‌വാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45664,
    "questionText": " സൈലന്റ്‌വാലി ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45665,
    "questionText": " സൈലന്റ്‌വാലിയിൽ സിംഹവാലൻ കുരങ്ങുകൾ കാണപ്പെടുന്നതിനുള്ള കാരണം? ",
    "answerText": " വെടിപ്ളാവുകളുടെ സാന്നിദ്ധ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 45666,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ഏറ്റവും തെക്കേയറ്റത്തുള്ള വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45667,
    "questionText": " പേപ്പാറ അണക്കെട്ട് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന നദി? ",
    "answerText": " കരമനയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45668,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ബട്ടർഫ്ളൈ സഫാരി പാർക്ക്? ",
    "answerText": " തെന്മല "
  },
  {
    "questionNum": 45669,
    "questionText": " നക്ഷത്ര ആമ, ചാമ്പൽ മലയണ്ണാൻ എന്നിവ കാണപ്പെടുന്ന സംരക്ഷിത മേഖല? ",
    "answerText": " ചിന്നാർ. "
  },
  {
    "questionNum": 45670,
    "questionText": " 1919-ലെ ജാലിയൻവാലാബാഗ് കൂട്ടക്കൊലയെപ്പറ്റി അന്വേഷിക്കാൻ ബ്രിട്ടീഷ് ഭരണകൂടം നിയമിച്ച കമ്മിഷൻ? ",
    "answerText": " ഹണ്ടർ കമ്മിഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45671,
    "questionText": " ധ്രുപദ് ഗാനരൂപം ഏത് സംഗീതവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഹിന്ദുസ്ഥാനി "
  },
  {
    "questionNum": 45672,
    "questionText": " 1946 സെപ്തംബർ 2ന് ചുമതലയേറ്റ ഇടക്കാല മന്ത്രിസഭയിൽ ജവഹർലാൽ നെഹ്‌റു വഹിച്ച പദവി? ",
    "answerText": " വൈസ് പ്രസിഡന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45673,
    "questionText": " യുദ്ധം ആരംഭിക്കുന്നത് മനുഷ്യരുടെ മനസിലാണ് എന്ന വാക്യം ഏത് വേദത്തിലാണുള്ളത്? ",
    "answerText": " അഥർവവേദത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45674,
    "questionText": " ഖാലിസ്ഥാൻ തീവ്രവാദികൾക്കെതിരെ 1984-ൽ നടന്ന സൈനിക നടപടിയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ ബ്ളൂസ്റ്റാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45675,
    "questionText": " എഴുപതാമത് റിപ്പബ്ളിക് ദിന പരേഡിൽ മുഖ്യാതിഥിയായെത്തിയത്? ",
    "answerText": " സിറിൽ റാമഫോസ (ദക്ഷിണാഫ്രിക്കൻ പ്രസിഡന്റ്) "
  },
  {
    "questionNum": 45676,
    "questionText": " ദേശീയ പതാകയുടെ മുകളിലുള്ള കുങ്കുമനിറം സൂചിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ധീരത, ത്യാഗം "
  },
  {
    "questionNum": 45677,
    "questionText": " 1972ൽ ചമ്പൽ കൊള്ളത്തലവനായ മാധവസിംഗും സംഘവും ആയുധം വച്ച് കീഴടങ്ങിയത് ആരുടെ മുന്നിലായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 45678,
    "questionText": " 1883-ൽ രാജസ്ഥാനിലെ ജോധ്‌പൂർ കൊട്ടാരത്തിൽ വച്ച് വിഷഭക്ഷണം ഉള്ളിൽ ചെന്നതിനെ തുടർന്ന് മരണപ്പെട്ട നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 45679,
    "questionText": " അനാർക്കിക്കൽ ആൻഡ് റവലൂഷണറി ക്രൈം ആക്ട് പൊതുവേ അറിയപ്പെടുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " റൗലറ്റ് ആക്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 45680,
    "questionText": " തീവ്രവാദ വിരുദ്ധദിനം ആചരിക്കുന്ന മേയ് 21 ഏത് മുൻ പ്രധാനമന്ത്രിയുടെ ചരമദിനമാണ്? ",
    "answerText": " രാജീവ്‌ഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 45681,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ പേരിലറിയപ്പെടുന്ന തലസ്ഥാന നഗരമുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് (ഗാന്ധിനഗർ) "
  },
  {
    "questionNum": 45682,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലേക്കുള്ള പ്രവേശന കവാടം എന്ന് ചരിത്രപരമായി അറിയപ്പെടുന്ന മലമ്പാത? ",
    "answerText": " ഖൈബർചുരം "
  },
  {
    "questionNum": 45683,
    "questionText": " മുഹമ്മദ്‌ബിൻ തുഗ്ളക്കിന്റെ ഭരണകാലത്ത് ന്യായാധിപനായി പ്രവർത്തിച്ച സഞ്ചാരി? ",
    "answerText": " ഇബൻബത്തൂത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45684,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തെ ഭരണഘടനയിൽ നിന്നാണ് മാർഗനിർദ്ദേശക തത്വങ്ങൾ എന്ന ആശയം ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടന കടം കൊണ്ടിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " അയർലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45685,
    "questionText": " മൗലികാവകാശങ്ങളെക്കുറിച്ച് പരാമർശിക്കുന്ന ഭരണഘടനയുടെ ഭാഗം? ",
    "answerText": " ഭാഗം 3 "
  },
  {
    "questionNum": 45686,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനാ നിർമ്മാണ സഭ ഡ്രാഫ്‌റ്റിംഗ് കമ്മിറ്റിയെ നിയമിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1947 ആഗസ്റ്റ് 29ന് "
  },
  {
    "questionNum": 45687,
    "questionText": " ഏകീകൃത സിവിൽ കോഡ് നടപ്പിലാക്കണമെന്ന് നിർദ്ദേശിക്കുന്ന ഭരണഘടനാ വകുപ്പ്? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 44 "
  },
  {
    "questionNum": 45688,
    "questionText": " വ്യക്തിസ്വാതന്ത്ര്യത്തിന്റെ സംരക്ഷകൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന റിട്ട്? ",
    "answerText": " ഹേബിയസ് കോർപ്പസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45689,
    "questionText": " മൗലികാവകാശങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 45690,
    "questionText": " പെരിയാർ വന്യജീവി സങ്കേതത്തിന്റെ രൂപവത്കരണത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയ ബ്രിട്ടീഷ് ഉദ്യോഗസ്ഥൻ? ",
    "answerText": " എച്ച്.സി.എച്ച്. റോബിൻസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 45691,
    "questionText": " പെരിയാർ യുനെസ്കോ പൈതൃക പട്ടികയിൽ ഇടം നേടിയ വർഷം ? ",
    "answerText": 2012
  },
  {
    "questionNum": 45692,
    "questionText": " കുറിഞ്ഞിമല സാങ്‌ച്വറി സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45693,
    "questionText": " ചിമ്മിനി വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45694,
    "questionText": " തമിഴ്‌നാട്ടിൽ നിന്ന് മാത്രം പ്രവേശിക്കാൻ സാധിക്കുന്ന കേരളത്തിലെ വന്യജീവിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " പറമ്പിക്കുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45695,
    "questionText": " കന്നിമരം തേക്ക് കാണപ്പെടുന്ന വന്യജീവിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " പറമ്പിക്കുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45696,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ വന്യജീവി സംരക്ഷണമേഖല? ",
    "answerText": " മംഗളവനം "
  },
  {
    "questionNum": 45697,
    "questionText": " അപൂർവയിനം കടവാവലുകൾ കാണപ്പെടുന്ന പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " മംഗളവനം "
  },
  {
    "questionNum": 45698,
    "questionText": " മലബാർ വന്യജീവി സങ്കേതം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 2010
  },
  {
    "questionNum": 45699,
    "questionText": " മുത്തങ്ങ വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45700,
    "questionText": " തോൽപ്പെട്ടി സാങ്‌ച്വറി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മുത്തങ്ങ വന്യജീവി സങ്കേതം "
  },
  {
    "questionNum": 45701,
    "questionText": " മുത്തങ്ങ വന്യജീവി സങ്കേതവുമായി അതിർത്തി പങ്കിടുന്ന തമിഴ്‌നാട്ടിലെ ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " മുതുമലൈ "
  },
  {
    "questionNum": 45702,
    "questionText": " ആറളം വന്യജീവി സങ്കേതത്തിലൂടെ ഒഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ചീങ്കണ്ണിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 45703,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കടുവ സങ്കേതങ്ങൾ? ",
    "answerText": " പെരിയാർ, പറമ്പിക്കുളം "
  },
  {
    "questionNum": 45704,
    "questionText": " പറമ്പിക്കുളം ടൈഗർ റിസർവ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45705,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ പക്ഷിസംരക്ഷണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " തട്ടേക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45706,
    "questionText": " ദേശാടനപക്ഷികളുടെ പറുദീസ എന്നറിയപ്പെടുന്ന പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " കടലുണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 45707,
    "questionText": " സൂപ്പ് നിർമ്മാണത്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന ചിത്രകൂടൻ പക്ഷിക്കൂടുകൾ കാണപ്പെടുന്ന പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " പക്ഷിപാതാളം "
  },
  {
    "questionNum": 45708,
    "questionText": " പക്ഷിഗ്രാമം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " നൂറനാട് (ആലപ്പുഴ). "
  },
  {
    "questionNum": 45709,
    "questionText": " അക്ബർ നാമ രചിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " അബുൾ ഫസൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45710,
    "questionText": " അക്‌ബറിന്റെ കാലത്ത് മുഗൾ സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഫത്തേപുർസിക്രി "
  },
  {
    "questionNum": 45711,
    "questionText": " അക്ബർ സ്വീകരിച്ചിരുന്ന സൈനിക സമ്പ്രദായം? ",
    "answerText": " മാൻസബ്ദാരി "
  },
  {
    "questionNum": 45712,
    "questionText": " ചോളന്മാരുടെ തടാകം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ബംഗാൾ ഉൾക്കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45713,
    "questionText": " വിജയനഗരസാമ്രാജ്യത്തിലെ കേന്ദ്രഭരണ സമ്പ്രദായം അറിയപ്പെടുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " നായങ്കര "
  },
  {
    "questionNum": 45714,
    "questionText": " മറാത്തയിലെ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന ശിവജിയെ ഭരണത്തിൽ സഹായിച്ചിരുന്ന സമിതിയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " അഷ്ടപ്രധാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45715,
    "questionText": " നവോത്ഥാനത്തിന്റെ പിതാവ് എന്ന് വിളിക്കുന്നതാരെ? ",
    "answerText": " പെട്രാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45716,
    "questionText": " മൊണാസില ചിത്രം സൂക്ഷിച്ചിരിക്കുന്ന മ്യൂസിയം? ",
    "answerText": " പാരീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45717,
    "questionText": " അച്ചടിയന്ത്രം കണ്ടുപിടിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ജൊഹാൻസ് ഗുട്ടൻബർഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 45718,
    "questionText": " തൃശൂരിലെ കോട്ടപ്പുറം കോട്ടയും കണ്ണൂരിലെ സെയ്ന്റ് ആഞ്ചലോ കോട്ടയും നിർമ്മിച്ച വിദേശിയർ? ",
    "answerText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 45719,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യ കമ്പനി സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട വർഷം? ",
    "answerText": 1664
  },
  {
    "questionNum": 45720,
    "questionText": " സാന്താൾ കലാപത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " സിദ്ദുവും കാൻഹുവും "
  },
  {
    "questionNum": 45721,
    "questionText": " അഞ്ചുതെങ്ങ് കലാപം നടന്ന വർഷം ? ",
    "answerText": 1697
  },
  {
    "questionNum": 45722,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ആധിപത്യത്തിനെതിരെ കേരളത്തിൽ നടന്ന ആദ്യത്തെ സംഘടിത കലാപം? ",
    "answerText": " ആറ്റിങ്ങൽ കലാപം "
  },
  {
    "questionNum": 45723,
    "questionText": " എവിടെ നിന്നുള്ള ബ്രിട്ടീഷ് സൈന്യമാണ് ആറ്റിങ്ങൽ കലാപം അടിച്ചമർത്തിയത്? ",
    "answerText": " തലശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 45724,
    "questionText": " ഒന്നാം പഴശി വിപ്ളവത്തിന്റെ പ്രധാന കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " കണ്ണൂരിലെ പുരളിമല "
  },
  {
    "questionNum": 45725,
    "questionText": " രണ്ടാം പഴശി കലാപം നടന്ന കാലഘട്ടം? ",
    "answerText": " 1800 - 1805"
  },
  {
    "questionNum": 45726,
    "questionText": " ചരിത്രപ്രസിദ്ധമായ കുണ്ടറ വിളംബരം നടത്തിയ തിരുവിതാംകൂർ ദിവാൻ ? ",
    "answerText": " വേലുത്തമ്പിദളവ "
  },
  {
    "questionNum": 45727,
    "questionText": " വയനാട്ടിൽ നടന്ന പ്രധാന കാർഷിക കലാപം? ",
    "answerText": " കുറിച്യർ ലഹള. "
  },
  {
    "questionNum": 45728,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനയുടെ ഹൃദയവും ആത്മാവും എന്ന് ആമുഖത്തെ വിശേഷിപ്പിച്ച വ്യക്തി? ",
    "answerText": " താക്കൂർദാസ് ഭാർഗവ് "
  },
  {
    "questionNum": 45729,
    "questionText": " ഭരണഘടന നിർമ്മാണ സഭയിൽ തിരുവിതാംകൂറിനെ പ്രതിനിധാനം ചെയ്ത ഒരേയൊരു വനിത? ",
    "answerText": " ആനിമസ്‌ക്രീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45730,
    "questionText": " ഭരണഘടനാപദവിയിലിരിക്കേ ഭാരതരത്നം നേടിയ ആദ്യ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഡോ. എസ്. രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45731,
    "questionText": " ഭരണഘടന നിലവിൽ വരുമ്പോൾ പട്ടികകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 8
  },
  {
    "questionNum": 45732,
    "questionText": " ഏത് ആർട്ടിക്കിൾ പ്രകാരമാണ് കേരള ഹൈക്കോടതി പൊതുസ്ഥലങ്ങളിൽ പുകവലി നിരോധിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 21 "
  },
  {
    "questionNum": 45733,
    "questionText": " റിട്ട് എന്ന പദത്തിനർത്ഥം? ",
    "answerText": " ആജ്ഞാപിക്കുക "
  },
  {
    "questionNum": 45734,
    "questionText": " മൗലിക കർത്തവ്യങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 11
  },
  {
    "questionNum": 45735,
    "questionText": " പരിസ്ഥിതി സംരക്ഷണം പരാമർശിക്കുന്ന ആർട്ടിക്കിൾ? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 48 എ "
  },
  {
    "questionNum": 45736,
    "questionText": " മൗലിക കടമകൾ ഭരണഘടനയിൽ ഉൾപ്പെടുത്താൻ നിർദ്ദേശിച്ച കമ്മിറ്റി? ",
    "answerText": " സ്വരൺ സിംഗ് കമ്മിറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 45737,
    "questionText": " രാഷ്ട്രപതിയെ തൽസ്ഥാനത്തുനിന്നും പുറത്താക്കുന്നതിനെക്കുറിച്ച് (ഇംപീച്ച്‌മെന്റ്) പ്രതിപാദിക്കുന്ന ആർട്ടിക്കിൾ? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 61 "
  },
  {
    "questionNum": 45738,
    "questionText": " മൗലിക കടമകൾ ഭരണഘടനയിൽ ഉൾപ്പെടുത്തിയ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 45739,
    "questionText": " കേരള സംസ്ഥാന മനുഷ്യാവകാശ കമ്മിഷന്റെ ആദ്യ അദ്ധ്യക്ഷൻ? ",
    "answerText": " ജ. എം.എം. പരീത്‌പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 45740,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തെ ഭരണഘടനയിൽ നിന്നാണ് മൗലികാവകാശങ്ങൾ എന്ന ആശയം ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടന കടം കൊണ്ടിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " യു.എസ്.എ "
  },
  {
    "questionNum": 45741,
    "questionText": " ലോകത്തെ ആദ്യത്തെ ലിഖിത ഭരണഘടന? ",
    "answerText": " അമേരിക്കൻ ഭരണഘടന "
  },
  {
    "questionNum": 45742,
    "questionText": " ഭരണഘടനയിൽ ഭൂപരിഷ്കരണത്തെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന പട്ടിക? ",
    "answerText": " ഒൻപതാം പട്ടിക "
  },
  {
    "questionNum": 45743,
    "questionText": " ബാലവേല ഉപയോഗിച്ചിട്ടില്ലാത്ത ഉത്‌പന്നങ്ങൾക്ക് നൽകുന്ന ഗുണമേന്മ മുദ്ര? ",
    "answerText": " റഗ്മാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45744,
    "questionText": " സെക്കന്റ് പ്രിഫറൻഷ്യൽ വോട്ടെണ്ണി ജയിച്ച ഇന്ത്യൻ രാഷ്ട്രപതി? ",
    "answerText": " വി.വി. ഗിരി "
  },
  {
    "questionNum": 45745,
    "questionText": " വിവരാവകാശ നിയമം നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " 2005 ഒക്ടോബർ 12 "
  },
  {
    "questionNum": 45746,
    "questionText": " ആർട്ടിക്കിൾ 352 മുതൽ 360 വരെ ഭരണഘടനയിൽ പ്രതിപാദിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " അടിയന്തരാവസ്ഥ "
  },
  {
    "questionNum": 45747,
    "questionText": " മുഖ്യ തിരഞ്ഞെടുപ്പ് കമ്മിഷണറെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ആർട്ടിക്കിൾ? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 324. "
  },
  {
    "questionNum": 45748,
    "questionText": " പെരുമ്പടപ്പു സ്വരൂപത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം കൊച്ചിയിലേക്ക് മാറ്റിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1405
  },
  {
    "questionNum": 45749,
    "questionText": " ജൂതന്മാർ കൊച്ചിയിൽ താവളമുറപ്പിച്ചതും രാജകൊട്ടാരത്തിനു സമീപം ജൂതത്തെരുവ് നിർമ്മിച്ചതും ഏത് രാജാവിന്റെ കാലത്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " കേശവരാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45750,
    "questionText": " ശക്തൻ തമ്പുരാൻ ആരംഭിച്ച പ്രസിദ്ധമായ ഉത്സവം? ",
    "answerText": " തൃശൂർ പൂരം "
  },
  {
    "questionNum": 45751,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ ആക്രമണത്തിന്റെ ഭാഗമായി ടിപ്പുസുൽത്താൻ തൃശൂരിൽ എത്തിയതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1789 ഡിസംബർ 14ന് "
  },
  {
    "questionNum": 45752,
    "questionText": " പിൽക്കാലത്ത് മഹാരാജാസ് കോളേജായി വികസിച്ച എറണാകുളത്തെ എലിമെന്ററി ഇംഗ്ളീഷ് സ്കൂൾ 1845ൽ സ്ഥാപിച്ച ദിവാൻ? ",
    "answerText": " ശരങ്കരവാരിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 45753,
    "questionText": " അമ്പാട്ട് ശിവരാമമേനോന്റെ നിര്യാണത്തെ തുടർന്ന് മന്ത്രിയായി നിയമിക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ഡോ. എ.ആർ. മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45754,
    "questionText": " പ്രജാമണ്ഡലത്തിന്റെ ആദ്യത്തെ ജനറൽ സെക്രട്ടറി പദവി വഹിച്ചത്? ",
    "answerText": " വി.ആർ. കൃഷ്ണനെഴുത്തച്ഛൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45755,
    "questionText": " പുത്തൻ എന്ന നാണയം ഏർപ്പെടുത്തിയ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " നഞ്ചപ്പയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 45756,
    "questionText": " ഐക്യകേരളം തമ്പുരാൻ എന്നറിയപ്പെട്ട കൊച്ചി രാജാവ്? ",
    "answerText": " കേരളവർമ്മ Vll "
  },
  {
    "questionNum": 45757,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഭരണകൂടവുമായുണ്ടായ അഭിപ്രായവ്യത്യാസത്തെ തുടർന്ന് 1914-ൽ അധികാരം ഉപേക്ഷിച്ച കൊച്ചി രാജാവ്? ",
    "answerText": " രാജർഷി രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45758,
    "questionText": " 1949-ൽ തിരു - കൊച്ചി സംസ്ഥാനം രൂപംകൊള്ളുമ്പോൾ കൊച്ചിയിലെ രാജാവ്? ",
    "answerText": " രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 45759,
    "questionText": " പാലിയം സത്യാഗ്രഹത്തിലെ രക്തസാക്ഷി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " എ.ജി. വേലായുധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45760,
    "questionText": " കൊച്ചി മുനിസിപ്പൽ കോർപറേഷൻ നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": 1967
  },
  {
    "questionNum": 45761,
    "questionText": " കൊച്ചി തുറമുഖത്തേക്ക് വലിയ കപ്പലുകൾക്ക് കടന്നുവരാനായി നിർമ്മിക്കപ്പെട്ട മനുഷ്യനിർമ്മിത ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " വെല്ലിങ്‌‌‌‌‌ടൺ ഐലന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45762,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജാക്കന്മാരുടെ പാരമ്പര്യ മന്ത്രിമാർ അറിയപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " പാലിയത്തച്ചൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45763,
    "questionText": " 2019-ലെ ഐ.പി.എൽ കിരീടം നേടിയ ടീം? ",
    "answerText": " മുംബയ് ഇന്ത്യൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45764,
    "questionText": " 2019ലെ വീൽചെയർ ക്രിക്കറ്റ് ഏഷ്യ കപ്പ് ടി20 കിരീടം നേടിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " പാകിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45765,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഏത് അയൽരാജ്യത്തിന്റെ ആദ്യ കൃത്രിമോപഗ്രഹമാണ് രാവണ l? ",
    "answerText": " ശ്രീലങ്ക "
  },
  {
    "questionNum": 45766,
    "questionText": " 2019ലെ സന്തോഷ് ട്രോഫി ഫുട്ബാൾ കിരീടം നേടിയ ടീം? ",
    "answerText": " സർവീസസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45767,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏക അടിയന്തര നമ്പറായ 112 നടപ്പിലാക്കിയ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 45768,
    "questionText": " ആറ്റിങ്ങൽ കലാപം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1721
  },
  {
    "questionNum": 45769,
    "questionText": " മലയാളി മെമ്മോറിയലിന്റെ പിന്നിൽ പ്രവർത്തിച്ച സാഹിത്യകാരൻ? ",
    "answerText": " സി.വി. രാമൻപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 45770,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ എത്ര സംസ്ഥാനങ്ങൾക്കാണ് കടൽത്തീരമുള്ളത്? ",
    "answerText": 9
  },
  {
    "questionNum": 45771,
    "questionText": " കേരള സാഹിത്യ അക്കാദമിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45772,
    "questionText": " കേരള കലാമണ്ഡലത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ചെറുതുരുത്തി. "
  },
  {
    "questionNum": 45773,
    "questionText": " സുൽത്താൻ ബത്തേരിയുടെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " ഗണപതിവട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 45774,
    "questionText": " ചിമ്മിനി വന്യജീവി സങ്കേതം ഏത് ജില്ലയിൽ? ",
    "answerText": " തൃശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45775,
    "questionText": " അറയ്ക്കൽ രാജവംശത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 45776,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ ദേശീയോദ്യാനം? ",
    "answerText": " പാമ്പാടുംചോല "
  },
  {
    "questionNum": 45777,
    "questionText": " ആറ്റത്തിന്റെ ഭാരം കൂടിയ കണം? ",
    "answerText": " ന്യൂട്രോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 45778,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ഏറ്റവും വടക്കേ അറ്റത്തുള്ള വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " ആറളം "
  },
  {
    "questionNum": 45779,
    "questionText": " കേരള കാർഷിക സർവകലാശാലയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മണ്ണുത്തി (തൃശൂർ) "
  },
  {
    "questionNum": 45780,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഹരിതവിപ്ളവത്തിന്റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " എം.എസ്. സ്വാമിനാഥൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45781,
    "questionText": " നാളികേര വികസന ബോർഡിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കൊച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 45782,
    "questionText": " കോർണിയ മാറ്റി പുതിയ കോർണിയ വച്ചുപിടിപ്പിക്കുന്ന ശസ്‌ത്രക്രിയയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " കെരാറ്റോപ്ളാസി "
  },
  {
    "questionNum": 45783,
    "questionText": " വൃക്കയിലെ കല്ല് രാസപരമായി എന്താണ്? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സലേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45784,
    "questionText": " ജീൻ എന്ന വാക്കിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " വില്യം ജൊഹാൻസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 45785,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കൻ യൂണിയന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അഡിസ് അബാബ "
  },
  {
    "questionNum": 45786,
    "questionText": " മയ്യഴി ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഐ.കെ. കുമാരൻ മാസ്റ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 45787,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വെളുത്തുള്ളി ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ഏക ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45788,
    "questionText": " ഭൂദാനപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " വിനോബാഭാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 45789,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാപ്പി ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കർണാടക "
  },
  {
    "questionNum": 45790,
    "questionText": " പഴശ്ശി കലാപം അടിച്ചമർത്തിയ ബ്രിട്ടീഷ് സബ് കളക്ടർ? ",
    "answerText": " തോമസ് ഹാർവേ ബാബർ "
  },
  {
    "questionNum": 45791,
    "questionText": " ചൗരി ചൗരാ സംഭവം നടന്നത്? ",
    "answerText": " 1922 ഫെബ്രുവരി 5 "
  },
  {
    "questionNum": 45792,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യ‌ക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 45793,
    "questionText": " രാമനാട്ടത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45794,
    "questionText": " കേരള നവോത്ഥാനത്തിന്റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 45795,
    "questionText": " ശബരിഗിരി ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി ഏതു ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 45796,
    "questionText": " ഗുരുവായൂർ സത്യാഗ്രഹത്തിന്റെ വോളണ്ടിയർ ക്യാപ്റ്റൻ? ",
    "answerText": " എ.കെ. ഗോപാലൻ. "
  },
  {
    "questionNum": 45797,
    "questionText": " ബംഗ്ളാദേശിന്റെ ദേശീയ കായിക വിനോദം? ",
    "answerText": " കബഡി "
  },
  {
    "questionNum": 45798,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ അവയവം? ",
    "answerText": " ത്വക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45799,
    "questionText": " ആറ്റത്തിന്റെ ന്യൂക്ളിയസിൽ ന്യൂട്രോൺ ഇല്ലാത്ത മൂലകം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 45800,
    "questionText": " മുല്ലപ്പെരിയാർ ഡാമിന്റെ ശില്പി? ",
    "answerText": " ജോൺ പെന്നിക്വിക് "
  },
  {
    "questionNum": 45801,
    "questionText": " ഇന്റർപോളിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ലിയോൺ (ഫ്രാൻസ്) "
  },
  {
    "questionNum": 45802,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം? ",
    "answerText": " കാൽസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 45803,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്ര സോക്രട്ടീസ് എന്നറിയപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45804,
    "questionText": " ബൈബിൾ രചിച്ചിരിക്കുന്ന ഭാഷ? ",
    "answerText": " ഹീബ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 45805,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏക ജൂതരാഷ്ട്രം? ",
    "answerText": " ഇസ്രയേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45806,
    "questionText": " ജോൺ വൈക്ളിഫ് ഇംഗ്ളീഷിലേക്ക് വിവർത്തനം ചെയ്ത മതഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ബൈബിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45807,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസ്സ് സ്ഥാപിതമായതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1885 ഡിസംബർ "
  },
  {
    "questionNum": 45808,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസ്സിന്റെ സ്ഥാപക സമ്മേളനം നടന്നതെവിടെ? ",
    "answerText": " മുംബൈയിലെ ഗോകുൽദാസ്തേജ്പാൽ കോളേജിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45809,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസ്സിന്റെ സ്ഥാപക സമ്മേളനം നടന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": " ഡിസംബർ 28 മുതൽ 8141 വരെ "
  },
  {
    "questionNum": 45810,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ സ്ഥാപകനായി അറിയപ്പെടുന്ന ബ്രിട്ടീഷുകാരനാര്? ",
    "answerText": " എ.ഒ.വ്യൂം "
  },
  {
    "questionNum": 45811,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ ആദ്യത്തെ പ്രസിഡൻറ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഡബ്ല്യൂ.സി. ബാനർജി "
  },
  {
    "questionNum": 45812,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിനെൻറ് ആദ്യസമ്മേളനത്തിൽ എത്ര പ്രതിനിധികൾ പങ്കെടുത്തു? ",
    "answerText": " 72 പേർ "
  },
  {
    "questionNum": 45813,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ സ്ഥാപക സമ്മേളനത്തിൽ ആദ്യത്തെ പ്രമേയം അവതരിപ്പിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ജി. സുബ്രമണ്യഅയ്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 45814,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ പ്രഥമസമ്മേളനത്തിൽ പങ്കെടുത്ത മലയാളി ആരാണ്? ",
    "answerText": " കേശവപിള്ള (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 45815,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ ആദ്യ സമ്മേളനത്തിൽ ആകെ എത്ര പ്രമേയങ്ങൾ അവതരിപ്പിക്കപ്പെട്ടു? ",
    "answerText": " ഒൻപത് "
  },
  {
    "questionNum": 45816,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ രണ്ടാമത്തെ സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്തയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45817,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ രണ്ടാമത്തെ പ്രസിഡൻറ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45818,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ ആദ്യത്തെ മുസ്ലിം പ്രസിഡൻറ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ബദറുദ്ദീൻ തയാബ്ജി "
  },
  {
    "questionNum": 45819,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ ആദ്യത്തെ വിദേശി പ്രസിഡൻറ് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ജോർജ് യൂൾ "
  },
  {
    "questionNum": 45820,
    "questionText": " രണ്ടുതവണ കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷനായ വിദേശി ആരാണ്? ",
    "answerText": " വില്യം വെഡ്ഡർബൺ "
  },
  {
    "questionNum": 45821,
    "questionText": " ഏത് സമ്മേളനത്തിലാണ് ശങ്കരൻനായർ കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷനായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " അമരാവതി സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 45822,
    "questionText": " അമരാവതി സമ്മേളനം എന്നായിരുന്നു? ",
    "answerText": " 1897-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45823,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ എത്രാമത്തെ സമ്മേളനത്തിലാണ് ശങ്കരൻനായർ അധ്യക്ഷത വഹിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " 18-)o സമ്മേളനത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45824,
    "questionText": " ഏതു സമ്മേളനത്തിലാണ് ആനിബസൻറ് കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായത്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത സമ്മേളനത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45825,
    "questionText": " ആനിബസൻറ് കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായ കൊൽക്കത്ത സമ്മേളനം എന്നായിരുന്നു? ",
    "answerText": " 1917-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45826,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായ രണ്ടാമത്തെ വനിതയാര്?\r\n",
    "answerText": " സരോജിനി നായിഡു "
  },
  {
    "questionNum": 45827,
    "questionText": " ഏതു സമ്മേളനത്തിലാണ് സരോജിനി നായിഡു കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായത്? ",
    "answerText": " കാൺപൂർ സമ്മേളനത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45828,
    "questionText": " കാൺപൂർ സമ്മേളനം എന്നായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " 1925-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45829,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായ മൂന്നാമത്തെ വനിതയാര്?\r\n",
    "answerText": " നെല്ലിസെൻ ഗുപ്ത "
  },
  {
    "questionNum": 45830,
    "questionText": " നെല്ലിസെൻ ഗുപ്ത കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായ വർഷം? ",
    "answerText": 1933
  },
  {
    "questionNum": 45831,
    "questionText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു കോൺഗ്രസ്സ് പ്രസിഡന്റായി ആദ്യമായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട സമ്മേളനമേത്? ",
    "answerText": " ലാഹോർ സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 45832,
    "questionText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു കോൺഗ്രസ്സ് പ്രസിഡന്റായി ആദ്യമായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ലാഹോർ സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " 1929-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45833,
    "questionText": " 1929-ൽ നടന്ന കോൺഗ്രസ്സ് സമ്മേളനത്തിൽ പ്രസിഡന്റായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടതാര്?\r\n",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്റു "
  },
  {
    "questionNum": 45834,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ സ്ഥാപക സമ്മേളനത്തിൽ അവതരിപ്പിക്കപ്പെട്ട ആദ്യ പ്രമേയത്തിന്റെ പ്രതിപാദ്യം എന്തായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഭാരത്തിനുവേണ്ടി ഒരു റോയൽ കമ്മീഷനെ നിയമിക്കുക "
  },
  {
    "questionNum": 45835,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസ്സിന് ആ പേര് നിർദേശിച്ച ദേശീയ നേതാവാര്? ",
    "answerText": " ദാദാഭായ് നവറോജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45836,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സിന്റെ രൂപവത്കരണ കാലത്ത് വൈസ്രോയി ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഡഫറിൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45837,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡൻറായ ഏക മലയാളി ആര്? ",
    "answerText": " സി. ശങ്കരനായർ "
  },
  {
    "questionNum": 45838,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി കോൺഗ്രസ്സ് പ്രസിഡൻറായ ഏക സന്ദർഭമേത്? ",
    "answerText": " ബൽഗാം സമ്മേളനം "
  },
  {
    "questionNum": 45839,
    "questionText": " ബൽഗാം സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1924
  },
  {
    "questionNum": 45840,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സ് പൂർണ സ്വരാജ് പ്രഖ്യാപനം നടത്തിയത് ഏതു സമ്മേളനത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " ലാഹോർ സമ്മേളനത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 45841,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സ് പൂർണ സ്വരാജ് പ്രഖ്യാപനം നടത്തിയ ലാഹോർ സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": 1929
  },
  {
    "questionNum": 45842,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സ് അധ്യക്ഷയായ ആദ്യ വനിത ആരാണ്? ",
    "answerText": " ആനിബസൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45843,
    "questionText": " കോൺഗ്രസ്സ് പ്രസിഡൻറായ ആദ്യ ഇന്ത്യൻ വനിത ആരാണ്? ",
    "answerText": " സരോജിനി നായിഡു "
  },
  {
    "questionNum": 45844,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനം നടന്ന വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1905
  },
  {
    "questionNum": 45845,
    "questionText": " 1905-ൽ ദേശീയപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ശക്തികേന്ദ്രമായിരുന്ന ബംഗാളിനെ\r\nകിഴക്കൻ ബംഗാളെന്നും പടിഞ്ഞാറൻ ബംഗാളെന്നും രണ്ടായി വിഭജിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " കഴ്സൺ പ്രഭു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45846,
    "questionText": " 1905ൽ ദേശീയപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ശക്തികേന്ദ്രമായിരുന്ന ബംഗാളിനെ\r\nവിഭജിച്ചത് എങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " കിഴക്കൻ ബംഗാളെന്നും പടിഞ്ഞാറൻ ബംഗാളെന്നും രണ്ടായി വിഭജിച്ചു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45847,
    "questionText": " 1905ൽ ബംഗാൾ വിഭജനകാലത്ത് മുഴങ്ങിക്കേട്ട ‘അമർസോന ബംഗള’ എന്ന ഗാനം രചിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " രവീന്ദ്ര നാഥ ടാഗോർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45848,
    "questionText": " 1905ൽ ബംഗാൾ വിഭജനകാലത്ത് മുഴങ്ങിക്കേട്ട രവീന്ദ്ര നാഥ ടാഗോർ രചിച്ച ഗാനം:\r\n",
    "answerText": " ‘അമർസോന ബംഗള’ "
  },
  {
    "questionNum": 45849,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനത്തിന് എതിരെയുള്ള പ്രതിഷേധ പരിപാടികളുടെ ഭാഗമായി രൂപംകൊണ്ട പ്രസ്ഥാനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45850,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനം രൂപം കൊണ്ടത് എപ്പോൾ?\r\n",
    "answerText": " ബംഗാൾ വിഭജനത്തിന് എതിരെയുള്ള പ്രതിഷേധ പരിപാടികളുടെ ഭാഗമായി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45851,
    "questionText": " എന്തായിരുന്നു ഇന്ത്യൻ സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ ലക്‌ഷ്യം ?\r\n",
    "answerText": " ബ്രിട്ടീഷ് വസ്തുക്കൾ ബഹിഷ്കരിക്കുക, ഇന്ത്യൻ വസ്തുക്കളുടെ ഉപയോഗം വർധിപ്പിക്കുക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45852,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് വസ്തുക്കൾ ബഹിഷ്കരിക്കുക, ഇന്ത്യൻ വസ്തുക്കളുടെ ഉപയോഗം വർധിപ്പിക്കുക എന്ന ലക്‌ഷ്യം മുന്നോട്ട് വച്ച പ്രസ്ഥാനം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45853,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സ്വദേശി പ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ നേതൃനിരയിലുണ്ടായിരുന്നത് ആരെല്ലാം?\r\n",
    "answerText": " ലാല ലജ്പത് റായി, ബാലഗംഗാധര തിലക്, ബിപിൻ ചന്ദ്രപാൽ,അരവിന്ദ് ഘോഷ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 45854,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ജനനം എന്ന്, എവിടെ വച്ചായിരുന്നു? ",
    "answerText": " 1869 ഒക്ടോബര്‍ 2-ന് ഗുജറാത്തിലെ പോര്‍ബന്തറില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45855,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ മാതാപിതാക്കള്‍ ആരെല്ലാമായിരുന്നു? ",
    "answerText": " പിതാവ് കരംചന്ദ്, മാതാവ് പുത്ത് ലീഭായ് "
  },
  {
    "questionNum": 45856,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ യഥാര്‍ത്ഥ പേര് എന്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മോഹന്‍ദാസ് കരംചന്ദ് ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 45857,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി വിവാഹം കഴിച്ചതാരെ? എന്ന്? ",
    "answerText": " കസ്തൂർബായെ (1883-ല്‍ തന്റെ പതിനാലാം വയസ്സില്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 45858,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി എത്ര തവണ കേരളം സന്ദര്‍ശിച്ചിട്ടുണ്ട്? ആദ്യ സന്ദര്‍ശനം എന്നായിരുന്നു? ",
    "answerText": " അഞ്ചു തവണ (1920 ആഗസ്റ്റ് 18-ന് ഖിലാഫത്ത് സമരത്തിന്റെ പ്രചരണാര്‍ത്ഥം ആദ്യമായി കോഴിക്കോട്ടെത്തി) "
  },
  {
    "questionNum": 45859,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയെ ആദ്യമായി “രാഷ്ട്രപിതാവ്“ എന്ന് വിളിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " സുബാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45860,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയെ “മഹാത്മാ“ എന്ന് അദ്യം സംബോധന ചെയ്തത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്ര നാഥ ടാഗോര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45861,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി നടത്തിയ ആദ്യ സത്യഗ്രഹ സമരം ഏതായിരുന്നു? ",
    "answerText": " 1906-ല്‍ ( ദക്ഷിണാഫ്രിക്കന്‍ ഭരണകൂടത്തിന്റെ നിര്‍ബന്ധിത രജിസ്ട്രേഷന്‍ നിയമത്തില്‍ പ്രതിഷേധിച്ച്) "
  },
  {
    "questionNum": 45862,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ ഗന്ധിജിയുടെ ആദ്യ സത്യഗ്രഹ സമരം ഏതായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ചമ്പാരന്‍ സമരം (ബീഹാര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 45863,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയെ “അര്‍ദ്ധ നഗ്നനായ ഫക്കീര്‍“ (Half naked Faqir) എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " വിന്‍സ്റ്റന്‍ ചര്‍ച്ചില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45864,
    "questionText": " സത്യത്തെ അറിയാന്‍ ഏറ്റവും പ്രയോജനപ്പെടുന്നത് എന്ന് ഗാന്ധിജി വിശേഷിപ്പിച്ച ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ഭഗവദ് ഗീത "
  },
  {
    "questionNum": 45865,
    "questionText": " “നല്ലവനായി ജീവിക്കുക എന്നത് എത്രയോ അപകടകരമാണ്”- ഗാന്ധിജിയുടെ മരണവാര്‍ത്ത കേട്ടപ്പോള്‍ ഇങ്ങനെ അഭിപ്രായപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " ആല്‍ബര്‍ട്ട് ഐന്‍സ്റ്റീന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45866,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ രാഷ്ട്രീയ ഗുരു ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45867,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി തന്റെ ആത്മകഥ എഴുതിയത് എന്നാണ്? ",
    "answerText": " 1922-ല്‍ ജയില്‍ വാസത്തിനിടയില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45868,
    "questionText": " “എന്റെ സത്യാന്വേഷണ പരീക്ഷണങ്ങള്‍“ ഗാന്ധിജി ഏത് ഭാഷയിലാണ് എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 45869,
    "questionText": " എന്റെ സത്യാന്വേഷണ പരീക്ഷണങ്ങള്‍ ആദ്യമായി പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത് ഏത് പേരിലാണ്? ",
    "answerText": " “സത്യശോധിനി”- എന്ന പേരില്‍ മറാത്തി ഭാഷയില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45870,
    "questionText": " ഏത് സത്യഗ്രഹവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടാണ് വല്ലഭായി പട്ടേലിന് “സര്‍ദാര്‍” എന്ന പേരു കൂടി ഗാന്ധിജി നല്‍കിയത്? ",
    "answerText": " ബര്‍ദോളി "
  },
  {
    "questionNum": 45871,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ജീവിതത്തില്‍ സ്വാധീനം ചെലുത്തിയ രണ്ട് നാടകങ്ങള്‍ ഏതെല്ലാമായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഹരിശ്ചന്ദ്ര, ശ്രാവണകുമാരന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45872,
    "questionText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്കയിലെ ഡര്‍ബണില്‍ നിന്ന് ഗാന്ധിജി പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ആഴ്ചപ്പതിപ്പിന്റെ പേരെന്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യന്‍ ഒപ്പീനിയന്‍ (Indian Opinion) "
  },
  {
    "questionNum": 45873,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ തിരിച്ചെത്തിയ ഗാന്ധിജി ദക്ഷിണാഫ്രിക്കയെ എങ്ങനെയാണ് വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " തന്റെ “രാഷ്ട്രീയ പരീക്ഷണ ശാല” എന്നാണ് വിശേഷിപ്പിച്ചത് "
  },
  {
    "questionNum": 45874,
    "questionText": " കസ്തൂര്‍ബാ ഗാന്ധി ഏത് ജയില്‍ വാസത്തിനിടയിലാണ് മരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആഖാഘാന്‍ പാലസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45875,
    "questionText": " നിയമലംഘന പ്രസ്ഥാനം നിര്‍ത്തി വെയ്ക്കാന്‍ ഗാന്ധിജിയെ പ്രേരിപ്പിച്ച സംഭവം? ",
    "answerText": " ചൌരിചൌരാ സംഭവം "
  },
  {
    "questionNum": 45876,
    "questionText": " “ഗാന്ധി സേവാ സംഘം” എന്ന സ്ഥാപനം എവിടെ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " വാര്‍ദ്ധയില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45877,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ചിന്തകളില്‍ വഴിത്തിരിവുണ്ടാക്കിയ ഗ്രന്ഥം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ജോണ്‍ റസ്കിന്റെ “അണ്‍ റ്റു ദ ലാസ്റ്റ്“ (Unto the last) "
  },
  {
    "questionNum": 45878,
    "questionText": " തന്റെ ദര്‍ശനങ്ങളെപ്പറ്റി ഗാന്ധിജി പുസ്തക രൂപത്തിലെഴുതിയ ഏക ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ഹിന്ദ് സ്വരാജ് "
  },
  {
    "questionNum": 45879,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ആദ്യമായി ജയില്‍ ശിക്ഷ അനുഭവിച്ചത് എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " ജോഹന്നാസ് ബര്‍ഗില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45880,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി “പുലയരാജാവ്” എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആരെയാണ്? ",
    "answerText": " അയ്യങ്കാളിയെ "
  },
  {
    "questionNum": 45881,
    "questionText": " ഉപ്പുനിയമ ലംഘനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് ഗാന്ധിജി നടത്തിയ യാത്രയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " ദണ്ഡിയാത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 45882,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സ്വതന്ത്രയായപ്പോള്‍ ഗാന്ധിജി ആഘോഷച്ചടങ്ങുകളില്‍ നിന്ന് മാറി, ദൂരെ ബംഗാളിലെ ഒരു ഗ്രാമത്തിലായിരുന്നു.ഏതായിരുന്നു ആ ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " നവ്ഖാലി "
  },
  {
    "questionNum": 45883,
    "questionText": " “ആധുനിക കാലത്തെ മഹാത്ഭുതം”- എന്ന് ഗാന്ധിജി വിശേഷിപ്പിച്ചത് എന്തിനെയാണ്? ",
    "answerText": " ക്ഷേത്ര പ്രവേശന വിളംബരത്തെ "
  },
  {
    "questionNum": 45884,
    "questionText": " “പൊളിയുന്ന ബാങ്കില്‍ നിന്ന് മാറാന്‍ നല്‍കിയ കാലഹരണപ്പെട്ട ചെക്ക്”- ഗാന്ധിജി ഇങ്ങിനെ വിശേഷിപ്പിച്ചത് എന്തിനെയാണ്? ",
    "answerText": " ക്രിപ്സ് മിഷന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45885,
    "questionText": " 1942-ലെ ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമരത്തോടനുബന്ധിച്ച് ഗാ‍ന്ധിജി നല്‍കിയ ആഹ്വാനം? ",
    "answerText": " പ്രവര്‍ത്തിക്കുക അല്ലെങ്കില്‍ മരിക്കുക "
  },
  {
    "questionNum": 45886,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ജീവചരിത്രം ആദ്യമായി എഴുതിയ മലയാളി? ",
    "answerText": " കെ.രാമകൃഷ്ണപ്പിള്ള (സ്വദേശാഭിമാനി പത്രാധിപര്‍ ) "
  },
  {
    "questionNum": 45887,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ മനസ്സാക്ഷി സൂക്ഷിപ്പുകാരന്‍ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ആര്? ",
    "answerText": " സി.രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 45888,
    "questionText": " ഗാന്ധി കൃതികളുടെ പകര്‍പ്പവകാശം ആര്‍ക്കാണ്? ",
    "answerText": " നവ ജീവന്‍ ട്രസ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45889,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയെക്കുറിച്ച് മഹാ കവി വള്ളത്തോള്‍ രചിച്ച കവിത? ",
    "answerText": " എന്റെ ഗുരുനാഥന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45890,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ ആത്മകഥ ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയതാര്? ",
    "answerText": " മഹാദേവ ദേശായി "
  },
  {
    "questionNum": 45891,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ഇന്ത്യന്‍ നാഷണല്‍ കോണ്‍ഗ്രസ്സിന്റെ പ്രസിഡണ്ടായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടത് ഏത് സമ്മേളനത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " 1924-ലെ ബെല്‍ഗാം സമ്മേളനത്തില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45892,
    "questionText": " മീരാ ബെന്‍ എന്ന പേരില്‍ പ്രശസ്തയായ ഗാന്ധി ശിഷ്യ? ",
    "answerText": " മഡലിന്‍ സ്ലേഡ് (Madlin Slad) "
  },
  {
    "questionNum": 45893,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ നാല് പുത്രന്മാര്‍ ആരെല്ലാം? ",
    "answerText": " ഹരിലാല്‍, മണിലാല്‍, രാമദാസ്, ദേവദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45894,
    "questionText": " സത്യാഗ്രഹികളുടെ രാജകുമാരന്‍ എന്ന് ഗാന്ധിജി വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആരെ? ",
    "answerText": " യേശുക്രിസ്തു "
  },
  {
    "questionNum": 45895,
    "questionText": " “രകതമാംസങ്ങളോടെ ഇതുപോലൊരു മനുഷ്യന്‍ ഈ ഭൂമിയിലൂടെ കടന്നു പോയെന്ന് വരും തലമുറകള്‍ക്ക് വിശ്വസിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞെന്ന് വരില്ല”- ഗാന്ധിജിയെക്കുറിച്ച് ഇങ്ങനെ അഭിപ്രായപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " ആല്‍ബര്‍ട്ട് ഐന്‍സ്റ്റീന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45896,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ദക്ഷിണാഫ്രിക്കയിലെ പ്രവാസജീവിതം അവസാനിപ്പിച്ച് ഇന്ത്യയില്‍ തിരിച്ചെത്തിയതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1915 ജനുവരി-9 (ഇതിന്റെ സ്മരണാര്‍ത്ഥം എല്ലാ വര്‍ഷവും ജനുവരി-9 പ്രവാസി ദിനമായി ആചരിക്കുന്നു) "
  },
  {
    "questionNum": 45897,
    "questionText": " “നമ്മുടെ ജീവിതത്തില്‍ നിറഞ്ഞുനിന്ന ആ ദീപനാളം പൊലിഞ്ഞു.....” - അനുശോചന സന്ദേശത്തില്‍ ഗാന്ധിജിയെക്കുറിച്ച് ഇങ്ങനെ വികാരാധീനനായ ദേശീയ നേതാവ്? ",
    "answerText": " ജവഹര്‍ലാല്‍ നെഹ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 45898,
    "questionText": " റിച്ചാര്‍ഡ് അറ്റന്‍ബറോ സംവിധാനം ചെയ്ത ഗാന്ധി സിനിമയുടെ തിരക്കഥാകൃത്ത്? ",
    "answerText": " ജോണ്‍ ബ്രെയ് ലി "
  },
  {
    "questionNum": 45899,
    "questionText": " ദേശസ്നേഹികളുടെ രാജകുമാരന്‍ എന്ന് ഗാന്ധിജി വിളിച്ചത് ആരെയാണ്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45900,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയുടെ മരണത്തില്‍ ഐക്യരാഷ്ട്ര സഭ അനുശോചിച്ചതെങ്ങനെയാണ്? ",
    "answerText": " ഐക്യരാഷ്ട്ര സഭ അതിന്റെ പതാക പകുതി താഴ്ത്തി കെട്ടി ദു:ഖം പ്രകടിപ്പിച്ചു "
  },
  {
    "questionNum": 45901,
    "questionText": " ഗാന്ധിജിയെക്കുറിച്ചുള്ള “The Making of Mahatma എന്ന സിനിമ സംവിധാനം ചെയ്തതാര്? [Gaandhijiyekkuricchulla “the making of mahatma enna sinima samvidhaanam cheythathaar?]",
    "answerText": " ശ്യാം ബെനഗല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45902,
    "questionText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്കന്‍ ഭരണകൂടത്തിന്റെ വര്‍ണവിവേചനത്തിനെതിരെ പ്രതികരിക്കാന്‍ ഗാന്ധിജി രൂപീകരിച്ച സംഘടന? ",
    "answerText": " നാറ്റല്‍ ഇന്ത്യന്‍ കോണ്‍ഗ്രസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45903,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി അന്ത്യവിശ്രമം കൊള്ളുന്നത് എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " രാജ്ഘട്ടില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45904,
    "questionText": " രക്തസാക്ഷി ദിനമായി നാം ആചരിക്കുന്നത് എന്നാണ്? ",
    "answerText": " 1948-ജനുവരി 30-നാണ് ഗാന്ധിജി, നാഥൂറാം വിനായക് ഗോഡ്സെയുടെ വെടിയേറ്റ് മരിച്ചത്. തുടര്‍ന്ന് എല്ലാ വര്‍ഷവും ജനുവരി-30 നാം രക്തസാക്ഷിദിനമായി ആചരിച്ചു വരുന്നു. "
  },
  {
    "questionNum": 45905,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ഉയര്ന്ന നിയമനിര്മ്മാണസഭ ",
    "answerText": " പാര്ലമെന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45906,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ",
    "answerText": " ന്യൂഡല്ഹിയില് "
  },
  {
    "questionNum": 45907,
    "questionText": " ഇന്ത്യന് പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരം രൂപകല്പ്പന ചെയ്തവര് ആരെല്ലാം ",
    "answerText": " എഡ്വിന് ല്യൂട്ടെന്സ്, ഹെര്ബര്ട്ട് ബേക്കര് "
  },
  {
    "questionNum": 45908,
    "questionText": " ഇന്ത്യന് പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരത്തിന്റെ നിര്മ്മാണത്തിന് തറക്കല്ലിട്ടത് എന്നാണ് ",
    "answerText": " 1921 ഫെബ്രുവരി-12 ന് "
  },
  {
    "questionNum": 45909,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരത്തിന്റെ നിര്മ്മാണം പൂര്ത്തിയായത് എത്ര വര്ഷം കൊണ്ടാണ് ",
    "answerText": " 6 വര്ഷം "
  },
  {
    "questionNum": 45910,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരം ഉദ്ഘാടനം ചെയ്തതാരാണ് ",
    "answerText": " ഇന്ത്യന് വൈസ്രോയി ആയിരുന്ന ഇര്വിന് പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 45911,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരത്തിന്റെ വിസ്തൃതി ",
    "answerText": " 6 ഏക്കറോളം "
  },
  {
    "questionNum": 45912,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റ് സമുച്ചയത്തിന് എത്ര കവാടങ്ങള് ഉണ്ട് ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 45913,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരത്തിനു ചുറ്റുമുള്ള വരാന്തയില് കാണുന്ന വന് തൂണുകളുടെ എണ്ണം ",
    "answerText": 144
  },
  {
    "questionNum": 45914,
    "questionText": " ന് അധികാര കൈമാറ്റം നടന്നത് എവിടെ വച്ചാണ് ",
    "answerText": " പാര്ലമെന്റിന്റെ സെന്ട്രല് ഹാളില് വെച്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 45915,
    "questionText": " സെന്ട്രല് ഹാളിന്റെ പ്രത്യേകത എന്താണ് ",
    "answerText": " പാര്ലമെന്റ് മന്ദിരത്തിന്റെ മധ്യത്തിലാണ് സെന്ട്രല് ഹാള് "
  },
  {
    "questionNum": 45916,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റിലെ ലോകസഭാ ഹാളിന്റെ വിസ്തീര്ണം എത്രയാണ് ",
    "answerText": " 446 ചതുരശ്രമീറ്റര് "
  },
  {
    "questionNum": 45917,
    "questionText": " ലോകസഭയിലെ സീറ്റുകള് സംവിധാനം ചെയ്തിരിക്കുന്നത് എപ്രകാരമാണ് ",
    "answerText": " കുതിരലാടത്തിന്റെ ആകൃതിയില് "
  },
  {
    "questionNum": 45918,
    "questionText": " ലോകസഭയില് എത്ര അംഗങ്ങള്ക്ക് ഇരിക്കാനുള്ള സൌകര്യമുണ്ട് ",
    "answerText": " 550 അംഗങ്ങള്ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45919,
    "questionText": " ലോകസഭയില് വിരിച്ചിരിക്കുന്ന പരവതാനിയുടെ നിറം ",
    "answerText": " പച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 45920,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റില് ഭരണപക്ഷത്തിന്റേയും പ്രതിപക്ഷത്തിന്റേയും ഇരിപ്പിടങ്ങള് എപ്രകാരമാണ് ",
    "answerText": " ലോകസഭാ അധ്യക്ഷ വേദിയുടെ വലതുവശത്ത് ഭരണപക്ഷവും, ഇടതുവശത്ത് പ്രതിപക്ഷവുമാണ് ഇരിക്കുക "
  },
  {
    "questionNum": 45921,
    "questionText": " ലോകസഭാംഗങ്ങളെ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്നതാരാണ് ",
    "answerText": " ജനങ്ങള് നേരിട്ട് തിരഞ്ഞെടുക്കുന്നു "
  },
  {
    "questionNum": 45922,
    "questionText": " ലോകസഭാംഗത്തിന്റെ കാലാവധി എത്ര വര്ഷമാണ് ",
    "answerText": " 5 വര്ഷം "
  },
  {
    "questionNum": 45923,
    "questionText": " ലോകസഭയുടെ അധ്യക്ഷന് ആരാണ് ",
    "answerText": " സ്പീക്കര് "
  },
  {
    "questionNum": 45924,
    "questionText": " ലോകസഭയുടെ ഉപാധ്യക്ഷന് ആരാണ് ",
    "answerText": " ഡെപ്യൂട്ടി സ്പീക്കര് "
  },
  {
    "questionNum": 45925,
    "questionText": " ലോകസഭാംഗമാകാന് വേണ്ട ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ പ്രായം ",
    "answerText": " 25 വയസ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 45926,
    "questionText": " ലോകസഭയുടെ പരമാവധി അംഗസംഖ്യ എത്ര വരെയാകാം ",
    "answerText": 552
  },
  {
    "questionNum": 45927,
    "questionText": " ആംഗ്ലോ ഇന്ത്യന് പ്രതിനിധികളെ നാമനിര്ദ്ദേശം ചെയ്യുന്നതാരാണ് ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതി "
  },
  {
    "questionNum": 45928,
    "questionText": " സാധാരണയായി ഒരു വര്ഷത്തില് എത്ര തവണ ലോകസഭ സമ്മേളിക്കാറുണ്ട് ",
    "answerText": 3
  },
  {
    "questionNum": 45929,
    "questionText": " ലോകസഭാ സമ്മേളനങ്ങള് എപ്പോഴാണ് നടക്കുക ",
    "answerText": " ആറു മാസത്തിലൊരിക്കല് സമ്മേളിക്കേണ്ടതുണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 45930,
    "questionText": " ബജറ്റുകള് അവതരിപ്പിക്കുന്നത് പാര്ലമെന്റിന്റെ ഏത് സഭയിലാണ് ",
    "answerText": " ലോകസഭയില് "
  },
  {
    "questionNum": 45931,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റിന്റെ സ്ഥിരം സഭ ഏതാണ് ",
    "answerText": " രാജ്യസഭ "
  },
  {
    "questionNum": 45932,
    "questionText": " രാജ്യസഭയില് എത്ര അംഗങ്ങള്ക്ക് ഇരിക്കാനുള്ള സൌകര്യമുണ്ട് ",
    "answerText": 250
  },
  {
    "questionNum": 45933,
    "questionText": " രാജ്യസഭയിലെ ഇരിപ്പിടങ്ങള് എപ്രകാരമാണ് ",
    "answerText": " അര്ദ്ധവൃത്താകൃതിയില് "
  },
  {
    "questionNum": 45934,
    "questionText": " രാജ്യസഭയില് വിരിച്ചിരിക്കുന്ന പരവതാനിയുടെ നിറം ",
    "answerText": " ചുവപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 45935,
    "questionText": " രാജ്യസഭാംഗത്തിന്റെ കാലാവധി ",
    "answerText": " 6 വര്ഷം "
  },
  {
    "questionNum": 45936,
    "questionText": " രാജ്യസഭയിലേക്ക് എത്ര പേരെയാണ് രാഷ്ട്രപതി നാമനിര്ദ്ദേശം ചെയ്യുന്നത് ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 45937,
    "questionText": " രാജ്യസഭയുടെ അധ്യക്ഷന് ആരാണ് ",
    "answerText": " ഉപരാഷ്ട്രപതി "
  },
  {
    "questionNum": 45938,
    "questionText": " രാജ്യസഭാധ്യക്ഷനെ വിളിക്കുന്ന പേര് ",
    "answerText": " ചെയര്മാന് "
  },
  {
    "questionNum": 45939,
    "questionText": " ലോകസഭ, രാജ്യസഭ എന്നിവയുടെ സംയുകത സമ്മേളനം വിളിച്ചു ചേര്ക്കുന്നതാരാണ് ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതി "
  },
  {
    "questionNum": 45940,
    "questionText": " പാര്ലമെന്റിന്റെ ഇരുസഭകളുടേയും സംയുക്ത സമ്മേളനത്തിന്റെ അധ്യക്ഷന് ആരായിരിക്കും ",
    "answerText": " ലോകസഭാ സ്പീക്കര് "
  },
  {
    "questionNum": 45941,
    "questionText": " ലോകസഭ പിരിച്ചു വിടാന് അധികാരമുള്ളത് ആര്ക്കാണ് ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45942,
    "questionText": " ലോകസഭ ആദ്യമായി സമ്മേളിക്കുമ്പോള് ആധ്യക്ഷം വഹിക്കുന്നത് ആരായിരിക്കും ",
    "answerText": " പ്രോട്ടേം സ്പീക്കര് "
  },
  {
    "questionNum": 45943,
    "questionText": " സാധാരണയായി ആരെയാണ് പ്രോട്ടേം സ്പീക്കറായി നിയമിക്കപ്പെടുക ",
    "answerText": " ലോകസഭയിലെ ഏറ്റവും പ്രായം കൂടിയ വ്യക്തിയെ "
  },
  {
    "questionNum": 45944,
    "questionText": " പ്രോട്ടേം സ്പീക്കറെ നിയമിക്കുന്നത് ആരാണ് ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രപതി "
  },
  {
    "questionNum": 45945,
    "questionText": " രാമകൃഷ്ണമിഷന് സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " സ്വാമി വിവേകാനന്ദന് "
  },
  {
    "questionNum": 45946,
    "questionText": " ആര്യസമാജം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 45947,
    "questionText": " ആത്മീയ സഭ സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹന് റോയ് "
  },
  {
    "questionNum": 45948,
    "questionText": " ബ്രഹ്മസമാജം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹന് റോയ് "
  },
  {
    "questionNum": 45949,
    "questionText": " പ്രാര്ത്ഥനാ സമാജം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " മഹാദേവ് ഗോവിന്ദ് റാനഡേ "
  },
  {
    "questionNum": 45950,
    "questionText": " ഹോം റൂള് പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ആനിബസന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45951,
    "questionText": " ഭൂദാന പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ആചാര്യ വിനോബാ ഭാവെ "
  },
  {
    "questionNum": 45952,
    "questionText": " ചിപ്കോ പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " സുന്ദര്ലാല് ബഹുഗുണ "
  },
  {
    "questionNum": 45953,
    "questionText": " സര്വ്വോദയ പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണന് "
  },
  {
    "questionNum": 45954,
    "questionText": " തിയോസഫിക്കല് സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " കേണല് ഓള്ക്കോട്ട്, മാഡം ബ്ലവത്സ്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45955,
    "questionText": " സത്യശോധക് സമാജം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ജ്യോതി ബാഫുലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45956,
    "questionText": " സെര്വന്റ്സ് ഓഫ് ഇന്ത്യാ സൊസൈറ്റി സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 45957,
    "questionText": " അലിഗഢ് പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " സര് സയ്യിദ് അഹമ്മദ് ഖാന് "
  },
  {
    "questionNum": 45958,
    "questionText": " സ്കൌട്ട് പ്രസ്ഥാനം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ബേഡന് പൌവ്വല് "
  },
  {
    "questionNum": 45959,
    "questionText": " എസ്.എന് .ഡി. പി സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 45960,
    "questionText": " എന് .എസ് .എസ് സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " മന്നത്ത് പത്മനാഭന് "
  },
  {
    "questionNum": 45961,
    "questionText": " യോഗക്ഷേമസഭ സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " വി.ടി.ഭട്ടത്തിരിപ്പാട് "
  },
  {
    "questionNum": 45962,
    "questionText": " പ്രത്യക്ഷ രക്ഷാ ദൈവസഭ സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " പൊയ്കയില് യോഹന്നാന് "
  },
  {
    "questionNum": 45963,
    "questionText": " മുസ്ലീം ഐക്യസംഘം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " വക്കം മൌലവി "
  },
  {
    "questionNum": 45964,
    "questionText": " സാധുജന പരിപാലന സംഘം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ? ",
    "answerText": " അയ്യങ്കാളി "
  },
  {
    "questionNum": 45965,
    "questionText": " അതിര്‍ത്തി ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " അബ്ദുള്‍ ഗാഫര്‍ ഖാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45966,
    "questionText": " കേരള ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " കെ.കേളപ്പന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45967,
    "questionText": " മയ്യഴി ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ഐ.കെ.കുമാരന്‍ മാസ്റ്റര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45968,
    "questionText": " ആധുനിക ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ബാബാ ആംതെ "
  },
  {
    "questionNum": 45969,
    "questionText": " ജപ്പാന്‍ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " കഗാവ "
  },
  {
    "questionNum": 45970,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കന്‍ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ജൂലിയസ് നരേര "
  },
  {
    "questionNum": 45971,
    "questionText": " ബര്‍മീസ് ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ആങ്സാന്‍ സൂക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45972,
    "questionText": " കോസാവന്‍ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ഇബ്രാഹിം റുഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 45973,
    "questionText": " നീഗ്രോ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " മാര്‍ട്ടിന്‍ ലൂഥര്‍ കിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 45974,
    "questionText": " അമേരിക്കന്‍ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " മാര്‍ട്ടിന്‍ ലൂഥര്‍ കിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 45975,
    "questionText": " ഷെര്‍ലെക്ക് ഹോംസ് ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " സര്‍ ആര്‍തര്‍ കോനന്‍ ഡോയല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45976,
    "questionText": " ഗള്ളിവര്‍ ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " ജൊനാഥന്‍ സ്വിഫ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45977,
    "questionText": " റോബിന്‍സണ്‍ ക്രൂസോ ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " ഡാനിയല്‍ ഡിഫോ "
  },
  {
    "questionNum": 45978,
    "questionText": " സാന്ടിയാഗോ ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " എണെസ്റ്റ് ഹെമിംഗ് വെ "
  },
  {
    "questionNum": 45979,
    "questionText": " ഡ്രാക്കുള ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " ബ്രാം സ്റ്റോക്കര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45980,
    "questionText": " ജീന്‍ വാല്‍ജീന്‍ ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " വിക്ടര്‍ ഹ്യൂഗോ "
  },
  {
    "questionNum": 45981,
    "questionText": " മോണ്ടിക്രിസ്റ്റോ ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടര്‍ ഡ്യൂമ "
  },
  {
    "questionNum": 45982,
    "questionText": " ഫ്രാങ്കൈന്‍സ്റ്റീന്‍ ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " മേരി ഷെല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 45983,
    "questionText": " മാക്ബത്ത് ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " വില്ല്യം ഷേക്സ്പിയര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45984,
    "questionText": " ഡോണ്‍ ക്വിക് സോട്ട് ആരുടെ സൃഷ്ടിയാണ് ? ",
    "answerText": " സെര്‍വാന്ടീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45985,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ സാഹിത്യത്തിന് നല്‍കപ്പെടുന്ന ഏറ്റവും വലിയ പുരസ്കാരം? ",
    "answerText": " ഭാരതീയ ജ്ഞാനപീഠം "
  },
  {
    "questionNum": 45986,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയര്‍ന്ന തുക ലഭിക്കുന്ന സാഹിത്യ പുരസ്കാരം? ",
    "answerText": " ഇംപാക് ഡബ്ളിന്‍ അവാര്‍ഡ് (1-ലക്ഷം ഐറിഷ് പൌണ്ട് 51 ലക്ഷം രൂപ) "
  },
  {
    "questionNum": 45987,
    "questionText": " ശൌര്യചക്രം ഏത് വിഭാഗത്തില്‍ പെട്ടവര്‍ക്ക് നല്‍കുന്ന ബഹുമതിയാണ്? ",
    "answerText": " സൈനികര്‍ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 45988,
    "questionText": " അര്‍ജുന അവാര്‍ഡ് ഏത് മേഖലയിലെ സേവനത്തിനാണ് സമ്മാനിക്കുക? ",
    "answerText": " കായികരംഗത്തെ "
  },
  {
    "questionNum": 45989,
    "questionText": " സ്പോര്‍ട്സ് കോച്ചുകള്‍ക്ക് സ്തുത്യര്‍ഹമായ സേവനത്തെ മാനിച്ച് നല്‍കുന്ന അവര്‍ഡ് ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ദ്രോണാചാര്യ അവാര്‍ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 45990,
    "questionText": " സംസ്ഥാനത്തെ ഏറ്റവും മികച്ച ഗ്രാമ പഞ്ചായത്തിന് നല്‍കുന്ന ട്രോഫി ഏതാണ്? ",
    "answerText": " സ്വരാജ് ട്രോഫി "
  },
  {
    "questionNum": 45991,
    "questionText": " വിമ്പിള്‍ഡന്‍ കപ്പ് ഏത് കളിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്? ",
    "answerText": " ടെന്നീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45992,
    "questionText": " ആശാഖാന്‍ കപ്പ് ഏത് കളിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഹോക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 45993,
    "questionText": " ആഷസ് ട്രോഫി ഏത് കളിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ക്രിക്കറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 45994,
    "questionText": " സന്തോഷ് ട്രോഫി ഏത് കളിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഫുട്ബോള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45995,
    "questionText": " ചെസ് കളിയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ബഹുമതി? ",
    "answerText": " ഗ്രാന്‍ഡ് മാസ്റ്റര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45996,
    "questionText": " ഓസ്കാര്‍ അവാര്‍ഡ് നല്‍കുന്നത് ഒരു അക്കാഡമിയാണ്. ആ അക്കാഡമി ഏത് പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അക്കാഡമി ഓഫ് മോഷന്‍ പിക്ചര്‍ ആര്‍ട്സ് & സയന്‍സസ് "
  },
  {
    "questionNum": 45997,
    "questionText": " നോബല്‍ സമ്മാനം വിവിധ വിഷയങ്ങള്‍ക്ക് നല്‍കപ്പെടുന്നുണ്ട്. എന്നാല്‍ ധനതത്വശാസ്ത്രത്തിന് കൊടുക്കുന്ന നോബല്‍ സമ്മാനം അറിയപ്പെടുന്നത് ചെറിയൊരു വ്യത്യാസത്തോടെയാണ്? ",
    "answerText": " നൊബേല്‍ മെമ്മോറിയല്‍ സമ്മാനം "
  },
  {
    "questionNum": 45998,
    "questionText": " ബ്രിട്ടനിലെ പ്രശസ്തമായമായ ഗ്രീന്‍ റിബന്‍ പുരസ്കാരം നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യാക്കാരി? ",
    "answerText": " മേധാപട്കര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 45999,
    "questionText": " സത്യം ശിവം സുന്ദരം - ഭാരതീയ തത്വചിന്തയുടെ മുഴുവന്‍ സൌന്ദര്യവും ഉല്‍ക്കൊള്ളുന്ന ഈ ആപ്തവാക്യം സ്വീകരിച്ചിരിക്കുന്ന സ്ഥാപനം? ",
    "answerText": " ദൂരദര്‍ശന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 46000,
    "questionText": " ഈയിടെ വിവാദമായ ഒരു കമ്പനിയുടെ മുദ്രാവാക്യമാണ് “Growth is Life”. കമ്പനിയുടെ പേരെന്ത്? ",
    "answerText": " റിലയന്‍സ് "
  }
]